%% ============================================================
%%  Série Avaliação na Prática — FGV CLEAR
%%  Guia de Pareamento (Matching)
%% ============================================================

% !TEX program = pdflatex
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[12pt, a4paper, openany]{book}

%% ── Codificação e Idioma ────────────────────────────────────
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}

%% ── Fonte ───────────────────────────────────────────────────
\usepackage{tgpagella}

%% ── Matemática ──────────────────────────────────────────────
\usepackage{amsmath, amssymb, amsfonts, dsfont, amsthm}

%% ── Figuras e Tabelas ───────────────────────────────────────
\usepackage{graphicx, float}
\usepackage[labelfont=bf, font=small, justification=justified]{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{booktabs, multirow, multicol, array}
\usepackage{longtable}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{tabularray}
\UseTblrLibrary{booktabs}
\UseTblrLibrary{siunitx}
\usepackage{makecell}
% Compatibilidade com saída do modelsummary
\newcommand{\tinytableTabularrayUnderline}[1]{\underline{#1}}
\newcommand{\tinytableTabularrayStrikeout}[1]{\sout{#1}}
\NewTableCommand{\tinytableDefineColor}[3]{\definecolor{#1}{#2}{#3}}
\usepackage{ulem}\normalem

%% ── TikZ ────────────────────────────────────────────────────
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing,positioning,arrows.meta}

%% ── Layout ──────────────────────────────────────────────────
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, left=2.5cm, right=2.5cm, top=2.5cm, bottom=2.5cm}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{emptypage}
\usepackage{enumitem}

%% ── Cores (paleta CLEAR) ────────────────────────────────────
\usepackage{xcolor}
\definecolor{clearblue}{HTML}{1B3A6E}
\definecolor{clearlightblue}{HTML}{5CA4A9}
\definecolor{cleardarkblue}{HTML}{003F72}
\definecolor{cleargray}{HTML}{6E6E6E}
\definecolor{salmonbg}{RGB}{252,235,230}
\definecolor{salmonframe}{RGB}{230,160,140}
\definecolor{bluebg}{RGB}{235,245,251}
\definecolor{blueframe}{RGB}{58,125,181}
\definecolor{orangebg}{RGB}{254,245,231}
\definecolor{orangeframe}{RGB}{230,126,34}
\definecolor{codebg}{RGB}{248,248,248}
\definecolor{codeframe}{RGB}{200,200,200}
\definecolor{Rblue}{RGB}{0,80,160}
\definecolor{Rgreen}{RGB}{0,128,0}
\definecolor{Rgray}{RGB}{128,128,128}
\definecolor{redbg}{RGB}{250,230,225}
\definecolor{redframe}{RGB}{180,40,40}
\definecolor{greenbg}{RGB}{225,242,225}
\definecolor{greenframe}{RGB}{60,140,80}

%% ── Hifenização ─────────────────────────────────────────────
\hyphenation{par-ti-ci-pa-ção par-ti-ci-pan-tes par-ti-ci-pa-ram par-ti-ci-par
res-pos-ta ca-rac-te-rís-ti-cas ca-rac-te-rís-ti-ca dis-cre-tas
res-pon-sá-vel a-le-a-tó-ria pro-pen-sity}

%% ── Hyperlinks e Bibliografia ───────────────────────────────
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=clearlightblue,
  citecolor=clearlightblue,
  urlcolor=clearlightblue,
  pdfauthor={FGV CLEAR},
  pdftitle={Guia de Pareamento (Matching)}
}
\usepackage{natbib}

%% ── TColorbox ───────────────────────────────────────────────
\usepackage[many]{tcolorbox}
\tcbuselibrary{breakable, skins}

%% ── Código ──────────────────────────────────────────────────
\usepackage{listings}

%% ── Cabeçalhos e Rodapés ────────────────────────────────────
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[R]{\small\color{clearblue}\textit{Guia CLEAR $|$ Pareamento (Matching)}}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\headrule}{\hbox to\headwidth{\color{clearblue}\leaders\hrule height \headrulewidth\hfill}}

%% ── Títulos de Seção ────────────────────────────────────────
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\chapter}[display]
  {\normalfont\huge\bfseries\color{clearblue}}
  {\chaptertitlename\ \thechapter}{20pt}{\Huge}
\titleformat{\section}
  {\normalfont\Large\bfseries\color{clearblue}}{\thesection}{1em}{}
\titleformat{\subsection}
  {\normalfont\large\bfseries\color{cleardarkblue}}{\thesubsection}{1em}{}
\titleformat{\subsubsection}
  {\normalfont\normalsize\bfseries\color{cleardarkblue}}{\thesubsubsection}{1em}{}

%% ── Caixas Temáticas ────────────────────────────────────────
\newtcolorbox{destaquebox}[1][Destaque]{
  enhanced, breakable,
  colback=salmonbg, colframe=salmonframe, coltitle=black, fonttitle=\bfseries,
  title=#1, boxrule=0.5pt, arc=2pt,
  left=6pt, right=6pt, top=4pt, bottom=4pt
}
\newtcolorbox{notabox}[1][Nota]{
  enhanced, breakable,
  colback=bluebg, colframe=blueframe, coltitle=white, fonttitle=\bfseries,
  title=#1, boxrule=0.5pt, arc=2pt,
  left=6pt, right=6pt, top=4pt, bottom=4pt
}
\newtcolorbox{conexaobox}[1][Conex\~ao com a s\'erie]{
  enhanced, breakable,
  colback=orangebg, colframe=orangeframe, coltitle=black, fonttitle=\bfseries,
  title=#1, boxrule=0.5pt, arc=2pt,
  left=6pt, right=6pt, top=4pt, bottom=4pt
}
\newtcolorbox{exemplobox}[1][Exemplo]{
  enhanced, breakable,
  colback=greenbg, colframe=greenframe, coltitle=white, fonttitle=\bfseries,
  title=#1, boxrule=0.5pt, arc=2pt,
  left=6pt, right=6pt, top=4pt, bottom=4pt
}
\newtcolorbox{atencaobox}[1][Aten\c{c}\~ao]{
  enhanced, breakable,
  colback=redbg, colframe=redframe, coltitle=white, fonttitle=\bfseries,
  title=#1, boxrule=0.5pt, arc=2pt,
  left=6pt, right=6pt, top=4pt, bottom=4pt
}

\newtcolorbox{hipotesebox}[1][Hip\'oteses]{
  enhanced, breakable,
  colback=salmonbg, colframe=salmonframe, coltitle=black, fonttitle=\bfseries,
  title=#1, boxrule=0.5pt, arc=2pt,
  left=6pt, right=6pt, top=4pt, bottom=4pt
}

% Caixa boxH usada nos arquivos das seções para blocos de código R
\newtcolorbox{boxH}{
  enhanced, breakable,
  colback=codebg, colframe=codeframe, boxrule=0.5pt, arc=2pt,
  left=4pt, right=4pt, top=2pt, bottom=2pt
}

%% ── Estilo de Listings ──────────────────────────────────────
\lstdefinestyle{Rstyle}{
  language=R,
  backgroundcolor=\color{codebg},
  frame=single, rulecolor=\color{codeframe},
  basicstyle=\small\ttfamily,
  keywordstyle=\color{Rblue}\bfseries,
  stringstyle=\color{Rgreen},
  commentstyle=\color{Rgray}\itshape,
  numbers=none, breaklines=true,
  showstringspaces=false, tabsize=2,
  xleftmargin=6pt, xrightmargin=6pt,
  aboveskip=8pt, belowskip=8pt,
  literate={á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
           {à}{{\`a}}1
           {ã}{{\~a}}1 {õ}{{\~o}}1 {ç}{{\c{c}}}1 {ê}{{\^e}}1 {â}{{\^a}}1 {ô}{{\^o}}1
           {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ú}{{\'U}}1
}
\lstdefinestyle{Routput}{
  backgroundcolor=\color{codebg}, frame=single, rulecolor=\color{codeframe},
  basicstyle=\small\ttfamily\color{Rgray}, numbers=none, breaklines=true,
  showstringspaces=false, xleftmargin=6pt, xrightmargin=6pt,
  aboveskip=4pt, belowskip=8pt
}
\lstset{style=Rstyle}

%% ── Teoremas ────────────────────────────────────────────────
\newtheorem{definicao}{Defini\c{c}\~ao}[chapter]
\newtheorem{proposicao}{Proposi\c{c}\~ao}[chapter]
\newtheorem{assumption}{Hip\'otese}[chapter]

%% ── Metadados de Figuras/Quadros ────────────────────────────
\newcommand{\figmeta}[3]{%
  \par\vspace{4pt}%
  \begin{minipage}{\linewidth}%
  \footnotesize%
  \textbf{Fonte:} #1%
  \ifx&#2&\else\\\textbf{Elabora\c{c}\~ao:} #2\fi%
  \ifx&#3&\else\\\textbf{Nota:} #3\fi%
  \end{minipage}%
  \vspace{6pt}%
}

%% ── Profundidade de numera\c{c}\~ao ─────────────────────────
\setcounter{secnumdepth}{2}
\setcounter{tocdepth}{2}

% ============================================================
\begin{document}

% ============================================================
% CAPA
% ============================================================
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
\vspace*{3cm}

{\Large\bfseries\color{clearlightblue} S\'ERIE: AVALIA\c{C}\~AO NA PR\'ATICA}

\vspace{1.8cm}

{\Huge\bfseries\color{clearblue} Guia de Pareamento\\[0.3cm]
(Matching)}

\vspace{2.2cm}

{\large FGV CLEAR $|$ FGV EESP}

\vspace{0.5cm}

{\large Maio de 2026}

\vfill

\begin{abstract}
\noindent Este guia apresenta o m\'etodo de \textit{Pareamento} (\textit{Matching}) para avalia\c{c}\~ao de impacto de pol\'iticas p\'ublicas. O pareamento \'e particularmente \'util quando a aleatoriza\c{c}\~ao do tratamento n\~ao \'e poss\'ivel e o pesquisador disp\~oe apenas de dados observacionais. A ideia central \'e construir um grupo de compara\c{c}\~ao que se assemelhe ao grupo tratado em termos de caracter\'isticas observ\'aveis, simulando uma situa\c{c}\~ao experimental. O guia cobre o arcabou\c{c}o te\'orico de identifica\c{c}\~ao via Hip\'otese de Independ\^encia Condicional (CIA), os m\'etodos de pareamento exato e aproximado, o uso do \textit{propensity score} \citep{rosenbaum1983central}, m\'etricas de dist\^ancia como Mahalanobis e estimadores baseados em pondera\c{c}\~ao inversa de probabilidade (IPW). A aplica\c{c}\~ao emp\'irica utiliza dados do \textit{National Supported Work Demonstration} (NSW) combinados com a \textit{Current Population Survey} (CPS), seguindo a tradi\c{c}\~ao iniciada por \cite{lalonde1986evaluating}, para ilustrar como o pareamento pode reduzir o vi\'es de sele\c{c}\~ao em dados n\~ao-experimentais.
\end{abstract}
\end{center}
\newpage

% ============================================================
% FICHA TÉCNICA
% ============================================================
\thispagestyle{empty}
\vspace*{1.5cm}

{\Large\bfseries\color{clearblue} Ficha T\'ecnica}

\bigskip

\noindent\textbf{Equipe t\'ecnica:} Andr\'e Portela Souza, Caio de Souza Castro, Fabr\'icia Volot\~ao Peixoto, Hugo Villarinho Pereira de Carvalho, Luigi Garzon, Lycia Lima.

\bigskip

\noindent\textbf{Apresenta\c{c}\~ao.} Este guia integra a s\'erie de publica\c{c}\~oes \textit{Avalia\c{c}\~ao na Pr\'atica}, desenvolvida pelo FGV CLEAR com o objetivo de ampliar o acesso a conhecimentos sobre monitoramento e avalia\c{c}\~ao com foco em pol\'iticas p\'ublicas.

\medskip

\noindent Fundado em 2015, o FGV CLEAR tem se dedicado ao fortalecimento da cultura de gest\~ao orientada por evid\^encias no Brasil e em pa\'ises lus\'ofonos. Com sede na Escola de Economia de S\~ao Paulo da Funda\c{c}\~ao Getulio Vargas (FGV EESP), o FGV CLEAR atua como centro regional da Iniciativa CLEAR (\textit{Centers for Learning on Evaluation and Results}).

\medskip

\noindent Saiba mais sobre o FGV CLEAR e acesse outras publica\c{c}\~oes em: \textbf{www.fgvclear.org}

\vfill

\noindent{\small\color{cleargray}%
Os textos desta publica\c{c}\~ao s\~ao de responsabilidade exclusiva dos autores. As opini\~oes expressas n\~ao refletem necessariamente a posi\c{c}\~ao das institui\c{c}\~oes parceiras.}

\newpage

% ============================================================
% SUMÁRIO
% ============================================================
% ─── SOBRE ESTE GUIA ─────────────────────────────────────────────────────────
\thispagestyle{empty}
\section*{Sobre este guia}
Pareamento se aplica num cenário comum: temos um programa público, sabemos
quem foi atingido por ele e quem não foi, e queremos estimar o efeito
comparando os dois grupos. O problema é que tratados e não-tratados não
foram sorteados. A entrada no programa veio de algum processo
(autosseleção dos beneficiários, decisão administrativa, critérios
institucionais, oferta desigual nas regiões) e quase sempre esse processo
torna os dois grupos diferentes em muito mais do que só a participação no
programa. Comparar diretamente as médias dos dois grupos confunde efeito
da política com tudo isso.

A intuição do método é simular o que um experimento teria feito. Num
experimento, o sorteio garantiria que tratados e não-tratados fossem, em
média, idênticos antes da intervenção. Tudo o que pudesse afetar o
resultado estaria igualmente distribuído nos dois grupos por construção, e
a comparação direta seria justificada. Sem sorteio, a alternativa é olhar
para cada tratado e procurar, no grupo não-tratado, uma pessoa parecida em
tudo o que importa: idade, renda, escolaridade, região, situação prévia.
A comparação entre os dois grupos pareados, esta sim, aproxima o que um
experimento daria.

A dificuldade está em ``parecida em tudo o que importa''. Com poucas
covariáveis e todas discretas, pareamento exato funciona. Para cada
tratado, basta achar um não-tratado com os mesmos valores em todas as
variáveis observadas. Mas a abordagem direta é derrotada pela
dimensionalidade rapidamente. Com dez covariáveis contínuas, simplesmente
não existem pares exatos disponíveis na maioria das amostras práticas.
Daí as duas alternativas usuais. A distância de Mahalanobis combina todas
as covariáveis numa única métrica e busca o vizinho mais próximo nesse
espaço multidimensional. O escore de propensão (Rosenbaum e Rubin, 1983)
reduz tudo a uma dimensão: a probabilidade estimada de cada pessoa ser
tratada dadas suas características. Pessoas com escores parecidos são
pareadas.

Cada abordagem tem suas escolhas práticas que afetam a estimativa: usar um
par ou vários, com ou sem reposição, com ou sem calibre, descartando ou
não regiões de pouca sobreposição entre os grupos. O guia trata dessas
escolhas e dos diagnósticos que checam se o pareamento de fato equilibrou
as covariáveis entre tratados e controles, que é o teste mais útil antes
de confiar nos resultados.

O guia também é claro sobre o que o método não resolve. Pareamento
elimina viés decorrente do que se observa, das características que estão
na amostra e foram incluídas no procedimento. Mas tudo o que não está nas
covariáveis (motivação para entrar no programa, oportunidades não
observáveis, contexto familiar não capturado nos dados) continua podendo
confundir o resultado. A hipótese de independência condicional, que
sustenta o método, é uma hipótese sobre o que não vemos, e por isso não
tem teste direto possível. O pareamento é mais defensável quando o
conjunto de covariáveis observadas é rico, e mais frágil quando há razões
para acreditar que variáveis importantes ficaram de fora.
\newpage

% ─── COMO LER ESTE GUIA ──────────────────────────────────────────────────────
\thispagestyle{empty}
\section*{Como ler este guia}
Três tipos de caixa estruturam a leitura, identificados por cor:
\vspace{0.3cm}
\begin{notabox}[Caixa azul --- pontos-chave]
Aparece ao fim de cada capítulo, com sínteses e recomendações para quem
precisa decidir.
\end{notabox}
\begin{exemplobox}[Caixa verde --- exemplo aplicado]
Mostra como as ideias do capítulo se traduzem em situações de política
pública. Os casos são fictícios, mas calibrados por padrões recorrentes
na literatura e na prática de gestão.
\end{exemplobox}
\begin{atencaobox}[Caixa vermelha --- cuidados essenciais]
Sinaliza armadilhas comuns --- pontos em que uma escolha mal fundamentada
compromete toda a análise.
\end{atencaobox}
\vspace{0.5cm}
\noindent O guia faz referência recorrente ao \textit{Guia CLEAR de
Monitoramento e Avaliação de Políticas Públicas: do diagnóstico à decisão}
\citep{Lima2025} --- doravante \textbf{Guia CLEAR de M\&A} ---, que trata
em profundidade as etapas do ciclo da política pública adotado na série.
Quando o texto menciona Teoria da Mudança, plano de monitoramento ou
tipologia de avaliações, é nesse guia que o leitor encontra o
desenvolvimento completo.
\newpage

\tableofcontents
\newpage

% ============================================================
% CONTEÚDO
% ============================================================

\chapter{Introdu\c{c}\~ao}\label{introducao}
\input{Sections/01-introducao}

\chapter{Causalidade}\label{causalidade}
\input{Sections/02-experimentos}

\chapter{Pareamento}\label{pareamento}
\input{Sections/03-aproximado}

\chapter{Pareamento com uma vari\'avel}\label{univariado}
\input{Sections/04-outros}

\chapter{Pareamento com m\'ultiplas vari\'aveis}\label{multivariado}
\input{Sections/05-rct}

\chapter{Conclus\~ao}\label{conclusao}
\input{Sections/08-conclusao}

% ============================================================
% REFERÊNCIAS
% ============================================================
\setlength\bibsep{0pt}
\bibliographystyle{plainnat}
\bibliography{ref}

\end{document}
