% !TEX program = pdflatex
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
% ============================================================
%  Guia de Uso de Evidências Acadêmicas no Ciclo da Política Pública
%  FGV CLEAR — Série Avaliação na Prática
% ============================================================
\documentclass[12pt, a4paper, openany]{book}

% ─── Pacotes ─────────────────────────────────────────────────────────────────
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{tgpagella}
\usepackage{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage{parskip}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{titlesec}
\usepackage[round, authoryear]{natbib}
\usepackage{microtype}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{emptypage}
\usepackage{array}
\usepackage{longtable}
\usepackage{url}

% ─── Geometria ───────────────────────────────────────────────────────────────
\geometry{top=3cm, bottom=2.5cm, left=3cm, right=2.5cm}

% ─── Espaçamento ─────────────────────────────────────────────────────────────
\onehalfspacing

% ─── Paleta de cores FGV CLEAR ───────────────────────────────────────────────
\definecolor{clearblue}{RGB}{27, 58, 92}
\definecolor{clearlightblue}{RGB}{44, 95, 138}
\definecolor{clearlightbluelight}{RGB}{220, 235, 248}
\definecolor{cleargreen}{RGB}{0, 140, 80}
\definecolor{clearlightgreen}{RGB}{220, 245, 230}
\definecolor{clearlightred}{RGB}{250, 230, 225}
\definecolor{clearred}{RGB}{180, 40, 40}

% ─── tcolorbox ───────────────────────────────────────────────────────────────
\tcbuselibrary{skins, breakable}

% Caixa de destaque (azul)
\newtcolorbox{boxdestaque}[1]{enhanced,breakable,
  colback=clearlightbluelight,colframe=clearblue,
  coltitle=white,fonttitle=\bfseries,
  attach boxed title to top left={yshift=-2mm,xshift=6mm},
  boxed title style={colback=clearblue,colframe=clearblue,
    sharp corners,rounded corners=northeast},
  title={#1},sharp corners,rounded corners=southeast}

% Caixa de exemplo (verde)
\newtcolorbox{boxexemplo}[1]{enhanced,breakable,
  colback=clearlightgreen,colframe=cleargreen,
  coltitle=white,fonttitle=\bfseries,
  attach boxed title to top left={yshift=-2mm,xshift=6mm},
  boxed title style={colback=cleargreen,colframe=cleargreen,
    sharp corners,rounded corners=northeast},
  title={#1},sharp corners,rounded corners=southeast}

% Caixa de dica / pontos-chave (azul claro)
\newtcolorbox{boxdica}[1]{enhanced,breakable,
  colback=clearlightbluelight,colframe=clearlightblue,
  coltitle=white,fonttitle=\bfseries,
  attach boxed title to top left={yshift=-2mm,xshift=6mm},
  boxed title style={colback=clearlightblue,colframe=clearlightblue,
    sharp corners,rounded corners=northeast},
  title={#1},sharp corners,rounded corners=southeast}

% Caixa de atenção (vermelha)
\newtcolorbox{boxatencao}[1]{enhanced,breakable,
  colback=clearlightred,colframe=clearred,
  coltitle=white,fonttitle=\bfseries,
  attach boxed title to top left={yshift=-2mm,xshift=6mm},
  boxed title style={colback=clearred,colframe=clearred,
    sharp corners,rounded corners=northeast},
  title={#1},sharp corners,rounded corners=southeast}

% ─── Cabeçalho e rodapé ──────────────────────────────────────────────────────
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[R]{\small\textit{Guia CLEAR $|$ Uso de Evidências Acadêmicas}}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}

% ─── Formatação de títulos ────────────────────────────────────────────────────
\titleformat{\chapter}[display]
  {\normalfont\Large\bfseries\color{clearblue}}
  {\chaptertitlename\ \thechapter}{12pt}{\Huge}
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{20pt}{20pt}

\titleformat{\section}
  {\normalfont\large\bfseries\color{clearblue}}
  {\thesection}{1em}{}

\titleformat{\subsection}
  {\normalfont\normalsize\bfseries\color{clearlightblue}}
  {\thesubsection}{1em}{}

\titleformat{\subsubsection}
  {\normalfont\normalsize\bfseries\itshape\color{clearlightblue}}
  {\thesubsubsection}{1em}{}

% ─── Hiperlinks ──────────────────────────────────────────────────────────────
\hypersetup{
  colorlinks  = true,
  linkcolor   = clearlightblue,
  citecolor   = clearlightblue,
  urlcolor    = clearlightblue,
  pdftitle    = {Guia de Uso de Evidencias Academicas no Ciclo da Politica Publica},
  pdfauthor   = {FGV CLEAR},
  pdfsubject  = {Politicas Publicas Baseadas em Evidencias}
}

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\begin{document}
\frontmatter

% ─── CAPA ────────────────────────────────────────────────────────────────────
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
\vspace*{3cm}

{\Large\bfseries\color{clearlightblue} SÉRIE: AVALIAÇÃO NA PRÁTICA}

\vspace{1.5cm}

{\Huge\bfseries\color{clearblue}
  Guia de Uso de\\[0.3cm]
  Evidências Acadêmicas\\[0.3cm]
  no Ciclo da\\[0.3cm]
  Política Pública}

\vspace{2cm}

{\large FGV CLEAR $|$ FGV EESP $|$ Global Evaluation Initiative}

\vspace{0.5cm}
{\large 2025}

\vfill

\vspace{0.5cm}
\noindent\textcolor{clearlightblue}{\rule{\textwidth}{0.6pt}}
\vspace{0.3cm}

\begin{minipage}{0.92\textwidth}
\centering \\[10em]
{\small\textbf{Resumo}}\\[0.4em]
\small\setlength{\parindent}{0pt}
Este guia foi desenvolvido para gestores públicos e consultores que
desejam incorporar evidências acadêmicas ao seu trabalho de forma prática e
crítica. Organizado a partir do Ciclo da Política Pública na abordagem do FGV
CLEAR \citep{Lima2025}, o guia percorre as cinco etapas do ciclo ---
identificação do problema, formulação, implementação, análise de resultados e
tomada de decisão --- mostrando como a pesquisa científica pode ser mobilizada
em cada uma delas. Os primeiros capítulos apresentam os principais tipos de
publicações acadêmicas e orientam sobre como encontrá-las de forma eficiente.
Os capítulos seguintes ilustram, com exemplos aplicados, como as evidências
contribuem para diagnósticos mais precisos, políticas mais bem fundamentadas,
implementações mais robustas e avaliações mais críveis. O guia se encerra com
uma discussão sobre os limites e as armadilhas do uso acrítico da literatura
acadêmica.
\end{minipage}

\vspace{0.3cm}
\noindent\textcolor{clearlightblue}{\rule{\textwidth}{0.6pt}}
\end{center}
\newpage

% ─── FICHA TÉCNICA ───────────────────────────────────────────────────────────
\thispagestyle{empty}
\section*{Ficha Técnica}

\textbf{Orientação científica:} Lycia Lima e André Portela Souza

\vspace{1cm}

\noindent\textbf{Apresentação.} Este guia integra a série de publicações
\textit{Avaliação na Prática}, desenvolvida pelo FGV CLEAR com o objetivo de
ampliar o acesso a conhecimentos sobre monitoramento e avaliação com foco em
políticas públicas.

Fundado em 2015, o FGV CLEAR tem se dedicado ao fortalecimento da cultura de
gestão orientada por evidências no Brasil e em países lusófonos. Com sede na
Escola de Economia de São Paulo da Fundação Getulio Vargas (FGV EESP), o FGV
CLEAR atua como centro regional da Iniciativa CLEAR (\textit{Centers for
Learning on Evaluation and Results}).

Saiba mais sobre o FGV CLEAR e acesse outras publicações em:
\textbf{www.fgvclear.org}

\newpage

% ─── SUMÁRIO ─────────────────────────────────────────────────────────────────
\tableofcontents

\mainmatter

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
% INTRODUÇÃO
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\chapter*{Introdução}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introdução}
\markboth{Introdução}{}

A gestão pública avançou muito nas últimas décadas na incorporação de dados e
indicadores ao processo decisório. Sistemas de monitoramento, painéis de gestão
e registros administrativos tornaram-se ferramentas cada vez mais presentes no
cotidiano de gestores e consultores. No entanto, há uma fonte de conhecimento
que ainda é subutilizada nesse processo: a pesquisa acadêmica.

As razões para esse distanciamento são compreensíveis. Grande parte da produção
científica é escrita em linguagem altamente técnica, voltada para um público
especializado, o que pode tornar sua leitura árida e pouco acessível para quem
atua na gestão. O acesso também representa uma barreira
concreta: muitos periódicos científicos estão disponíveis apenas mediante
assinatura institucional, dificultando a consulta por equipes que não estão
vinculadas a universidades ou centros de pesquisa \citep{Oliver2014}. Somam-se
a isso o volume e a extensão dos artigos --- que raramente oferecem sínteses
objetivas orientadas para a decisão --- e a pressão do tempo, característica
permanente da gestão pública, que deixa pouco espaço para leituras longas e
densas \citep{Head2010}. O resultado é um distanciamento que empobrece a prática:
políticas formuladas sem diálogo com o conhecimento acumulado tendem a repetir
erros já documentados e a desperdiçar recursos em intervenções cujos limites já
são conhecidos.

Artigos científicos, revisões sistemáticas, meta-análises e policy briefs
acumulam anos de investigação rigorosa sobre o que funciona --- e o que não
funciona --- em políticas públicas de diferentes áreas e contextos. Ignorar esse
repertório é abrir mão da possibilidade de aprender com o que outros já fizeram,
evitar erros conhecidos e fundamentar escolhas com base em evidências testadas
\citep{Nutley2007}.

Este guia foi desenvolvido para gestores públicos e consultores que desejam
incorporar evidências acadêmicas ao seu trabalho de forma prática e crítica.
Ele está organizado a partir do Ciclo da Política Pública na abordagem do FGV
CLEAR \citep{Lima2025}, que estrutura o processo de formulação e gestão de
políticas em cinco etapas principais. A \textbf{identificação do problema} é o
ponto de partida: trata-se de compreender com precisão qual situação demanda
intervenção do Estado, suas causas, sua magnitude e os grupos afetados. A
\textbf{formulação} é o momento de desenhar a intervenção --- definir objetivos,
selecionar alternativas e construir a lógica causal que conecta as ações aos
resultados esperados. A \textbf{implementação} diz respeito à execução da
política na prática: mobilização de recursos, entrega dos serviços e
acompanhamento operacional. A etapa de \textbf{resultados e impactos} busca
compreender o que a política efetivamente produziu --- para quem, em que magnitude
e a que custo. Por fim, a \textbf{tomada de decisão} é o momento em que as
evidências acumuladas ao longo do ciclo informam escolhas sobre a continuidade,
expansão, reformulação ou encerramento da política. A avaliação, nessa abordagem,
não é uma etapa isolada, mas uma prática transversal que deve estar presente ao
longo de todo o ciclo.

O guia acompanha esse percurso de ponta a ponta. Os dois primeiros capítulos
oferecem uma base conceitual e instrumental: o Capítulo~\ref{cap1} apresenta os
principais tipos de publicações acadêmicas e o que as torna fontes confiáveis de
conhecimento; o Capítulo~\ref{cap2} orienta como encontrá-las de forma eficiente.
Os quatro capítulos seguintes (Capítulos~\ref{cap3} a~\ref{cap6}) percorrem as
etapas do ciclo da política pública --- diagnóstico, formulação, implementação e
análise de resultados --- mostrando como as evidências acadêmicas podem ser
utilizadas em cada etapa, com exemplos aplicados em diferentes áreas de política
pública. O guia se encerra com um capítulo dedicado aos limites do uso de
evidências.

Algumas ressalvas importantes orientam a leitura. Primeiro, evidências acadêmicas
não substituem o conhecimento do contexto local, as informações advindas do
monitoramento e a capacidade institucional --- elas os qualificam. Segundo, a
ausência de evidências sobre uma determinada intervenção não significa que ela
não funciona; significa que ainda não foi suficientemente estudada. Terceiro,
nem toda publicação acadêmica tem a mesma qualidade: parte do trabalho de usar
bem a literatura é saber distinguir estudos robustos de achados frágeis ou
enviesados \citep{Parkhurst2017}.

Este guia não pretende ser exaustivo. Seu objetivo é oferecer um ponto de entrada
acessível e orientado para a prática --- um convite para que gestores e
consultores incorporem o diálogo com a pesquisa acadêmica como parte do seu
repertório habitual de trabalho.

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
% CAPÍTULO 1
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\chapter{O que são evidências acadêmicas e por que elas importam}\label{cap1}

Quando falamos em ``usar evidências'' para formular ou avaliar políticas
públicas, é comum que a expressão evoque imagens de planilhas, relatórios
técnicos ou dados administrativos. Mas há outro tipo de conhecimento que muitas
vezes fica subutilizado na gestão pública: as evidências produzidas pela pesquisa
acadêmica.

Este capítulo apresenta o que são essas evidências, quais são seus principais
formatos e o que as torna uma fonte valiosa --- e, ao mesmo tempo, exigente ---
para quem trabalha com políticas públicas.

\section{O que torna uma evidência ``acadêmica''?}

Uma evidência acadêmica é aquela produzida a partir de um processo sistemático
de investigação, orientado por métodos explícitos, revisado por pares e publicado
em canais reconhecidos pela comunidade científica. Isso a distingue, por exemplo,
de uma reportagem jornalística, de um relatório institucional ou de uma percepção
de gestor --- não porque essas outras fontes sejam irrelevantes, mas porque o
processo de produção acadêmica oferece salvaguardas específicas contra vieses,
erros de interpretação e generalizações apressadas \citep{Gough2012}.

Na prática, o que mais interessa ao gestor público não é a origem da evidência,
mas o que ela revela com confiabilidade. A pesquisa acadêmica, quando bem
conduzida, oferece justamente isso: uma base mais sólida para responder a
perguntas como ``esse problema realmente existe e qual sua magnitude?'', ``essa
intervenção já foi testada em algum lugar?'' ou ``quais foram os efeitos
observados?''.

\section{Tipos de publicações acadêmicas}

Não existe um único formato de publicação acadêmica. Para quem está começando a
navegar por esse universo, entender as diferenças entre os principais tipos ajuda
a escolher o material mais adequado a cada momento do ciclo da política pública.

\subsection{Artigos científicos originais}

São o formato mais comum da produção acadêmica. Apresentam os resultados de uma
pesquisa específica --- seja um estudo de caso, uma análise estatística, uma
avaliação de impacto ou uma investigação qualitativa. São publicados em
periódicos científicos e passam por revisão por pares, ou seja, são avaliados
por outros pesquisadores antes de serem aceitos.

Para o gestor público, artigos científicos são especialmente úteis quando se
quer compreender os efeitos de uma intervenção específica em um contexto
determinado. A limitação é que um único artigo raramente é suficiente para
basear uma decisão: os resultados podem não se replicar em outros contextos.

\subsection{Revisões sistemáticas}

Uma revisão sistemática reúne, de forma estruturada e transparente, todos os
estudos disponíveis sobre uma determinada pergunta de pesquisa. O objetivo é
sintetizar o estado do conhecimento sobre um tema, avaliando criticamente cada
estudo incluído e identificando padrões, inconsistências e lacunas na literatura
\citep{Higgins2019}.

Para quem toma decisões de política pública, as revisões sistemáticas são
frequentemente o ponto de partida mais indicado: elas oferecem uma visão
panorâmica do que já se sabe sobre uma intervenção, sem depender de um único
estudo.

\subsection{Meta-análises}

A meta-análise vai um passo além da revisão sistemática: além de reunir os
estudos existentes, ela os combina estatisticamente para produzir uma estimativa
quantitativa do efeito médio de uma intervenção. Quando bem conduzida, oferece
um dos níveis mais robustos de evidência disponíveis \citep{Borenstein2009}.

Em termos práticos, uma meta-análise pode responder perguntas como: ``em média,
qual é o efeito de programas de transferência de renda condicionada sobre a
frequência escolar?''. Isso é extremamente útil para a fase de formulação da
política.

\subsection{Policy briefs}

Policy briefs são documentos curtos --- geralmente entre 2 e 8 páginas ---
produzidos para traduzir evidências acadêmicas em linguagem acessível para
tomadores de decisão. Não são, em si, produções de pesquisa original, mas
sínteses orientadas para a ação.

São especialmente úteis quando o tempo é escasso e a equipe precisa de um ponto
de partida rápido sobre o que a literatura diz a respeito de um determinado
problema ou intervenção.

\section{A pirâmide de evidências}

Uma forma didática de organizar os diferentes tipos de publicações acadêmicas
segundo seu nível de robustez é a chamada pirâmide de evidências, originalmente
desenvolvida na área da saúde e hoje amplamente adaptada para outras áreas de
política pública \citep{Murad2016}.

Na base da pirâmide estão os estudos de caso e as opiniões de especialistas ---
fontes úteis, mas mais sujeitas a vieses. À medida que subimos, encontramos
estudos observacionais, experimentos controlados, revisões sistemáticas e, no
topo, as meta-análises.

É importante usar essa hierarquia com discernimento. Nem sempre o estudo
metodologicamente mais robusto é o mais relevante para o contexto em questão.
Uma meta-análise produzida com dados de países de alta renda pode ter menos
valor prático para uma política municipal brasileira do que um estudo qualitativo
conduzido em contexto similar.

\section{Por que evidências acadêmicas importam para a gestão pública?}

A gestão pública é, por natureza, um campo de decisões sob incerteza. Raramente
há tempo, recursos ou condições ideais para conduzir uma avaliação completa antes
de agir. Nesse cenário, as evidências acadêmicas funcionam como um atalho
qualificado: permitem aprender com o que outros já fizeram, evitar erros
conhecidos e orientar escolhas com maior base empírica.

Isso não significa que evidências acadêmicas sejam suficientes por si só. Elas
precisam ser combinadas com conhecimento do contexto local, capacidade
institucional e julgamento técnico e político. O que elas oferecem é uma camada
adicional de rigor e confiabilidade ao processo decisório.

\begin{boxdica}{Pontos-chave}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item Comece pelas revisões sistemáticas e meta-análises quando quiser uma
    visão geral sobre o que funciona em determinada área.
  \item Use artigos originais quando precisar aprofundar um contexto específico
    ou compreender os mecanismos de uma intervenção.
  \item Recorra a policy briefs quando o tempo for curto ou quando precisar
    comunicar evidências para públicos não técnicos.
  \item Nunca baseie uma decisão importante em um único estudo: busque
    corroboração em diferentes fontes.
\end{itemize}
\end{boxdica}

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
% CAPÍTULO 2
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\chapter{Onde e como encontrar evidências acadêmicas}\label{cap2}

Saber que evidências acadêmicas existem é apenas o primeiro passo. O desafio
prático é outro: como encontrá-las de forma eficiente, sem se perder em uma
quantidade avassaladora de publicações, e como distinguir o que é realmente
relevante para o problema em questão?

Este capítulo apresenta as principais fontes de evidências acadêmicas para
políticas públicas e oferece orientações práticas para conduzir buscas
produtivas.

\section{Principais plataformas e repositórios}

O ecossistema de produção e disseminação de evidências para políticas públicas
cresceu significativamente nas últimas duas décadas. Hoje, gestores e consultores
têm acesso a uma variedade de plataformas que organizam estudos avaliativos,
revisões sistemáticas e sínteses de evidências de forma estruturada e, em muitos
casos, gratuita.

\subsection{Plataformas nacionais}

\begin{description}[leftmargin=2em, labelwidth=0pt]
  \item[\textbf{FGV CLEAR} (\url{fgvclear.org})] Centro regional da Global
    Evaluation Initiative para o Brasil e os países lusófonos. Publica guias
    técnicos, estudos avaliativos e materiais de capacitação sobre monitoramento
    e avaliação de políticas públicas.
  \item[\textbf{Impacto IMDS} (\url{impacto.imdsbrasil.org})] Plataforma
    brasileira que reúne estudos avaliativos de políticas sociais com linguagem
    acessível e foco no contexto nacional.
\end{description}

\subsection{Plataformas internacionais}

\begin{description}[leftmargin=2em, labelwidth=0pt]
  \item[\textbf{J-PAL --- Poverty Action Lab} (\url{povertyactionlab.org})]
    Rede global de pesquisadores que realiza e divulga avaliações de impacto em
    países em desenvolvimento, com destaque para experimentos aleatorizados.
  \item[\textbf{3ie --- International Initiative for Impact Evaluation}
    (\url{3ieimpact.org})] Produz revisões sistemáticas e mantém um banco de
    dados com centenas de avaliações de impacto em países de baixa e média renda.
  \item[\textbf{Campbell Collaboration} (\url{campbellcollaboration.org})]
    Biblioteca internacional de revisões sistemáticas sobre políticas sociais,
    educação, criminologia e bem-estar.
  \item[\textbf{World Bank Open Knowledge Repository}
    (\url{openknowledge.worldbank.org})] Repositório de publicações do Banco
    Mundial que reúne estudos sobre uma variedade de políticas e temas de
    desenvolvimento em diversas regiões do mundo.
  \item[\textbf{What Works Network --- Reino Unido}
    (\url{gov.uk/guidance/what-works-network})] Plataformas governamentais com
    sínteses de evidência sobre setores específicos, como educação, saúde e
    segurança pública.
  \item[\textbf{VoxDev} (\url{voxdev.org})] Publica revisões de literatura sobre
    temas relevantes em desenvolvimento econômico.
  \item[\textbf{Google Scholar} (\url{scholar.google.com})] Motor de busca
    acadêmico de ampla cobertura, útil para identificar artigos e verificar
    citações.
  \item[\textbf{Scopus e Web of Science}] Bases de dados acadêmicas com ampla
    cobertura multidisciplinar, frequentemente acessíveis via universidades e
    instituições de pesquisa.
\end{description}

\subsection{Ferramentas de inteligência artificial para buscas}

Ferramentas de inteligência artificial estão sendo crescentemente utilizadas para
apoiar buscas na literatura acadêmica, e esse cenário evolui com rapidez.
Ferramentas como \textit{Elicit}, \textit{Consensus} e \textit{Research Rabbit}
podem ajudar a identificar estudos relevantes, resumir achados e mapear redes de
citação. Apesar do potencial, devem ser usadas com cautela: resumos gerados por
IA podem conter erros ou omitir nuances importantes, e não substituem a leitura
crítica das fontes originais. Use-as como ponto de partida, não como substituto
da análise cuidadosa.

\subsection{Outras formas de busca}

Além das plataformas e repositórios, existem outras estratégias valiosas: a
busca manual em periódicos da área de interesse e o rastreamento de citações ---
identificando estudos seminais e examinando tanto as referências que citam quanto
os artigos que os citaram posteriormente. Essas abordagens são mais trabalhosas,
mas essenciais para uma cobertura abrangente do tema.

\section{Como fazer buscas eficientes}

Acessar uma base de dados acadêmica pela primeira vez pode ser desconcertante:
uma busca simples por ``educação'' ou ``saúde pública'' retorna milhares de
resultados, a maioria irrelevante para o problema em questão. Algumas estratégias
ajudam a tornar esse processo mais produtivo.

\subsection{Defina bem a pergunta antes de buscar}

O maior erro de quem começa a buscar evidências é partir de termos vagos. Antes
de abrir qualquer plataforma, vale responder: \textit{qual é exatamente a pergunta
que preciso responder?} Quanto mais específica a pergunta, mais eficiente será a
busca. Por exemplo, em vez de buscar por ``programas sociais para jovens'', uma
pergunta mais precisa seria: ``redução do abandono escolar entre jovens
vulneráveis''.

\subsection{Use operadores de busca}

A maioria das plataformas acadêmicas aceita operadores lógicos que refinam os
resultados. Os mais úteis são:

\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item \textbf{AND}: restringe a busca a documentos que contenham todos os
    termos (ex.: \textit{conditional cash transfer AND school attendance});
  \item \textbf{OR}: amplia a busca para documentos que contenham qualquer um
    dos termos (ex.: \textit{dropout OR school abandonment});
  \item \textbf{``aspas''}: busca pela expressão exata
    (ex.: \textit{``early childhood education''}).
\end{itemize}

\subsection{Priorize sínteses antes de artigos individuais}

Quando o objetivo é ter uma visão geral do que a literatura diz sobre um tema,
comece pelas revisões sistemáticas e meta-análises. Elas já fizeram o trabalho
de reunir e avaliar os estudos individuais, poupando tempo e reduzindo o risco
de selecionar estudos que não são representativos do estado do conhecimento.

\subsection{Verifique a data de publicação}

Em áreas de política pública que evoluem rapidamente --- como tecnologia
educacional, saúde mental ou mercado de trabalho ---, estudos com mais de dez
anos podem estar desatualizados. Dê preferência a publicações recentes,
especialmente ao buscar evidências sobre intervenções específicas.

\section{Organizando o material encontrado}

Encontrar os estudos é apenas metade do trabalho. Organizar e sistematizar o que
foi encontrado é igualmente importante, especialmente quando a equipe precisa
compartilhar e usar esse material ao longo do tempo.

Algumas práticas úteis incluem:

\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item Usar ferramentas de gestão de referências como Zotero (gratuito) ou
    Mendeley para salvar, organizar e citar artigos;
  \item Criar uma tabela-síntese com as principais informações de cada estudo:
    pergunta de pesquisa, contexto, método, principais resultados e limitações;
  \item Registrar as buscas realizadas --- quais plataformas, quais termos, quais
    filtros --- para que possam ser reproduzidas ou atualizadas.
\end{itemize}

\begin{boxdica}{Pontos-chave}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item Comece sempre pelas plataformas especializadas em políticas públicas
    antes de recorrer a bases acadêmicas genéricas.
  \item Defina a pergunta com precisão antes de iniciar a busca.
  \item Prefira revisões sistemáticas e meta-análises quando quiser uma visão
    geral confiável.
  \item Use um gerenciador de referências desde o início para não perder o
    rastro do que foi encontrado.
  \item Ferramentas de IA podem ajudar na descoberta, mas sempre leia as fontes
    originais de forma crítica.
\end{itemize}
\end{boxdica}

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
% CAPÍTULO 3
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\chapter{Evidências na identificação e diagnóstico do problema}\label{cap3}

O ponto de partida de qualquer política pública é a identificação de um problema
social que merece atenção do Estado. Parece simples, mas definir bem um problema
público é uma das tarefas mais exigentes do ciclo --- e uma das mais
consequentes. Um diagnóstico mal feito influencia todas as etapas seguintes: a
formulação, a implementação e a avaliação.

É aqui que as evidências acadêmicas têm um papel essencial. Elas permitem ir
além das percepções intuitivas, das pressões políticas imediatas e dos dados
administrativos que, embora valiosos, nem sempre capturam a complexidade do
problema.

\section{Para que servem as evidências no diagnóstico?}

Na etapa de identificação e diagnóstico do problema, as evidências acadêmicas
cumprem pelo menos três funções principais.

A primeira é \textbf{caracterizar o problema com precisão}. Estudos acadêmicos
oferecem dados sobre a magnitude do problema, sua distribuição na população e
suas tendências ao longo do tempo. Mais do que confirmar que um problema existe,
eles ajudam a dimensioná-lo com rigor.

A segunda função é \textbf{identificar causas e consequências}. A literatura
acadêmica frequentemente apresenta análises causais que permitem distinguir entre
sintomas e raízes de um problema --- algo que os dados administrativos raramente
conseguem fazer sozinhos.

A terceira é \textbf{identificar grupos mais vulneráveis}. Pesquisas com recortes
por raça, gênero, território ou faixa etária revelam desigualdades que as médias
agregadas escondem, permitindo um diagnóstico mais justo e preciso.

\section{Como usar evidências acadêmicas no diagnóstico}

\subsection{Busque estudos sobre o problema no contexto brasileiro ou em
contextos similares}

O primeiro passo é verificar se há literatura acadêmica sobre o problema que você
está diagnosticando no Brasil ou em países com características socioeconômicas e
institucionais similares. Estudos produzidos em contextos muito distintos ---
como países de alta renda com sistemas de proteção social consolidados --- podem
oferecer insights interessantes, mas precisam ser interpretados com cautela.

\subsection{Use a literatura para construir e validar a árvore do problema}

A árvore do problema é uma ferramenta amplamente usada no diagnóstico de
políticas públicas. Ela organiza visualmente as causas e consequências de um
problema central. As evidências acadêmicas são um insumo valioso para preencher
essa árvore com base empírica --- identificando quais causas têm mais suporte na
literatura e quais relações causais são mais bem documentadas.

\subsection{Combine evidências acadêmicas com dados locais}

Evidências acadêmicas não substituem o conhecimento do contexto local. O ideal é
combiná-las com dados administrativos, registros locais e escutas com a população
afetada. Um estudo nacional sobre evasão escolar, por exemplo, pode ser
complementado com dados do município para verificar se os padrões descritos na
literatura se reproduzem localmente.

\begin{boxexemplo}{Diagnóstico da violência doméstica contra a mulher}
Uma secretaria estadual de segurança pública está elaborando uma política de
enfrentamento à violência doméstica. A equipe técnica parte dos dados de boletins
de ocorrência, mas percebe que esses registros capturam apenas uma fração dos
casos --- a literatura acadêmica indica que a subnotificação pode chegar a mais
de 80\%.

Ao buscar estudos acadêmicos sobre o tema, a equipe identifica pesquisas que
documentam os principais fatores associados à não denúncia: medo de represálias,
dependência econômica, ausência de rede de apoio e desconfiança nas instituições.
Essa informação é fundamental para o diagnóstico, pois revela que o problema não
é apenas a violência em si, mas um conjunto de condições estruturais que impedem
que ele seja identificado e enfrentado.

A equipe também encontra estudos que mostram a maior prevalência do problema
entre mulheres negras, de baixa renda e residentes em áreas periféricas --- um
dado que os boletins de ocorrência, concentrados em regiões com maior acesso à
polícia, não conseguiam revelar. Esse diagnóstico mais preciso orienta tanto a
focalização da política quanto a escolha das intervenções.
\end{boxexemplo}

\begin{boxdica}{Pontos-chave}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item Use a literatura para ir além dos sintomas: busque estudos que analisem
    as causas do problema, não apenas suas manifestações.
  \item Verifique se as causas identificadas na literatura se confirmam no
    contexto local com dados primários ou administrativos.
  \item Dê atenção especial a estudos com recortes de raça, gênero e território
    --- eles revelam desigualdades que os dados agregados escondem.
  \item Documente as referências usadas no diagnóstico: isso fortalece a
    legitimidade técnica das escolhas feitas.
\end{itemize}
\end{boxdica}

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
% CAPÍTULO 4
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\chapter{Evidências na formulação da política}\label{cap4}

Uma vez que o problema foi bem diagnosticado, começa a etapa de formulação:
definir quais objetivos a política perseguirá, quais intervenções serão adotadas
e como elas se conectam causalmente aos resultados esperados. É nesse momento que
o risco de errar é mais alto --- e também onde as evidências acadêmicas têm maior
potencial de contribuição.

Formular uma política sem consultar o que já foi feito e avaliado é reinventar a
roda às cegas. A literatura acadêmica oferece um repertório de intervenções
testadas, com resultados documentados em diferentes contextos. Usá-la bem não
significa copiar o que funcionou em outro lugar, mas aprender com essas
experiências para desenhar algo mais robusto e coerente.

\section{Identificando e comparando alternativas de intervenção}

O primeiro uso das evidências na formulação é ampliar o leque de alternativas
consideradas. Frequentemente, equipes técnicas chegam à fase de formulação com
uma ou duas opções em mente --- geralmente aquelas que já são conhecidas ou que
estão na moda politicamente. A literatura acadêmica permite ir além dessas opções
iniciais, revelando intervenções que funcionaram em contextos comparáveis e outras
que, apesar de intuitivamente atraentes, não produziram os resultados esperados.

Uma ferramenta útil para organizar essa comparação é a \textbf{matriz de
evidências}, que cruza cada alternativa com informações sobre: contexto em que
foi testada, método de avaliação utilizado, magnitude dos efeitos encontrados,
grupos beneficiados e principais limitações identificadas.

\section{Fundamentando a Teoria da Mudança}

A Teoria da Mudança (TdM) é a representação lógica de como se espera que uma
intervenção produza seus resultados. Ela explicita os insumos mobilizados, as
atividades realizadas, os produtos entregues, os resultados esperados e os
impactos de longo prazo \citep{Lima2025}.

As evidências acadêmicas são insumos essenciais para construir uma TdM bem
fundamentada. Elas ajudam a responder: \textit{há evidências de que esse
mecanismo causal realmente funciona?} Por exemplo, se a teoria pressupõe que
oferecer bolsas de estudo a jovens de baixa renda reduz a evasão escolar, a
literatura deve ser consultada para verificar se essa cadeia causal tem suporte
empírico --- e em que condições ela tende a funcionar.

\section{Lidando com lacunas de evidência}

Nem sempre a literatura oferece respostas claras para o contexto em questão.
Pode ser que não haja estudos sobre a intervenção considerada no Brasil, ou que
os estudos disponíveis sejam metodologicamente frágeis. Nessas situações, algumas
estratégias são úteis:

\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item Buscar evidências em contextos análogos --- países com estrutura
    institucional, nível de renda ou características culturais similares;
  \item Recorrer a teorias de médio alcance que expliquem os mecanismos pelos
    quais a intervenção deve funcionar, mesmo na ausência de avaliações diretas;
  \item Planejar a política com uma componente de avaliação embutida desde o
    início, de modo a gerar as evidências que ainda não existem
    \citep{Imas2009}.
\end{itemize}

\begin{boxexemplo}{Formulação de um programa de habitação social}
Um estado está desenhando um programa de habitação para famílias em situação de
vulnerabilidade. A equipe considera duas alternativas principais: construção de
conjuntos habitacionais em áreas periféricas ou concessão de subsídios para
aluguel em localidades escolhidas pelas famílias.

A busca na literatura revela um conjunto robusto de estudos que avaliam programas
de voucher habitacional nos Estados Unidos --- especialmente o programa Moving to
Opportunity --- e mostram que famílias que se mudaram para bairros de menor
vulnerabilidade apresentaram melhoras significativas em saúde mental, desempenho
escolar dos filhos e renda de longo prazo \citep{Chetty2016}. Ao mesmo tempo,
estudos brasileiros e latino-americanos indicam que conjuntos habitacionais em
áreas periféricas frequentemente reproduzem condições de isolamento social e
acesso precário a equipamentos e serviços urbanos \citep{Cardoso2013}.

Com base nessa revisão, a equipe decide avançar com o modelo de subsídio ao
aluguel, incorporando à Teoria da Mudança as condições que a literatura aponta
como necessárias para o sucesso da intervenção: acompanhamento social das
famílias, articulação com políticas de emprego e acesso a transporte público.
\end{boxexemplo}

\begin{boxdica}{Pontos-chave}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item Antes de formular, pesquise o que já foi testado: evite reinventar
    intervenções cujos resultados já são conhecidos.
  \item Use a literatura para verificar se a cadeia causal da sua Teoria da
    Mudança tem suporte empírico.
  \item Quando houver lacunas de evidência, busque contextos análogos e
    documente as incertezas assumidas.
  \item Planeje a avaliação da política desde a formulação, especialmente quando
    as evidências disponíveis forem escassas.
\end{itemize}
\end{boxdica}

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
% CAPÍTULO 5
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\chapter{Evidências na implementação}\label{cap5}

Uma política bem formulada pode falhar na sua implementação. As evidências
acadêmicas têm um papel importante nessa etapa, embora menos óbvio do que nas
fases de diagnóstico e formulação. Elas ajudam a antecipar riscos, informar o
monitoramento e orientar correções de rota durante a execução.

\section{Antecipando riscos com base na literatura}

Antes mesmo de a política entrar em operação, a literatura acadêmica pode ser
consultada para identificar os principais desafios de implementação de
intervenções semelhantes. Esses desafios raramente são exclusivos de um contexto
--- ao contrário, muitos se repetem de forma reconhecível em diferentes países e
setores.

Alguns exemplos de perguntas que a literatura pode ajudar a responder nessa etapa:

\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item Quais são as barreiras típicas de adesão do público-alvo a este tipo de
    intervenção?
  \item Quais capacidades institucionais são necessárias para executar esse tipo
    de política com qualidade?
  \item Quais foram os principais problemas operacionais relatados em
    experiências similares?
\end{itemize}

\section{Informando o plano de monitoramento}

O plano de monitoramento define quais indicadores serão acompanhados durante a
implementação, com qual periodicidade e por quem \citep{Lima2025}. A literatura
acadêmica pode contribuir para esse plano ao indicar quais variáveis
mostraram-se mais sensíveis à qualidade da implementação em intervenções
semelhantes --- ou seja, quais sinais de alerta devem ser observados com mais
atenção.

Além disso, estudos sobre avaliação de processos oferecem \textit{frameworks}
úteis para estruturar o monitoramento: o que significa uma implementação de
qualidade para esse tipo de intervenção? Quais dimensões precisam ser
acompanhadas além dos indicadores de cobertura?

\section{Orientando correções de rota}

Durante a implementação, é comum que problemas não previstos apareçam. Quando
isso acontece, a equipe gestora precisa decidir rapidamente se deve ajustar a
intervenção ou mantê-la como planejado. A literatura acadêmica pode informar essa
decisão, especialmente quando o problema identificado já foi descrito e analisado
em outros contextos.

\begin{boxexemplo}{Implementação de um programa de visitas domiciliares para
gestantes}
Um estado implementa um programa de visitas domiciliares de agentes comunitários
de saúde a gestantes de alto risco. Nos primeiros meses de operação, o
monitoramento revela baixas taxas de adesão: muitas gestantes recusam as visitas
ou não estão em casa nos horários agendados.

A equipe busca na literatura estudos sobre a implementação de programas similares
e encontra pesquisas que identificam barreiras recorrentes: desconfiança inicial
das famílias, horários incompatíveis com a rotina das beneficiárias, e percepção
de que as visitas têm caráter fiscalizatório em vez de apoio. Os estudos também
documentam estratégias que mostraram ser eficazes para superar essas barreiras:
envolvimento das lideranças comunitárias no recrutamento, flexibilização dos
horários e clareza na comunicação sobre os objetivos do programa.

Com base nessas evidências, a equipe realiza ajustes operacionais sem precisar
reformular toda a política --- uma correção de rota fundamentada, que aumenta a
probabilidade de o programa alcançar os resultados esperados.
\end{boxexemplo}

\begin{boxdica}{Pontos-chave}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item Consulte a literatura sobre implementação de programas similares
    \emph{antes} do lançamento: muitos problemas operacionais são previsíveis.
  \item Use as evidências para definir quais indicadores de processo merecem
    mais atenção no monitoramento.
  \item Quando surgirem problemas na implementação, verifique se a literatura já
    documentou esse tipo de falha e como outros a superaram.
  \item Distingua falhas de implementação de falhas de teoria: a literatura pode
    ajudar a fazer esse diagnóstico com mais precisão.
\end{itemize}
\end{boxdica}

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
% CAPÍTULO 6
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\chapter{Evidências na análise de resultados e impactos}\label{cap6}

Após a implementação de uma política, chega o momento de compreender seus
efeitos: o que mudou? Para quem? Em que magnitude? A que custo? Essas perguntas
são o coração da avaliação de resultados e impactos --- e as evidências acadêmicas
desempenham aqui um papel que vai além da metodologia de avaliação.

Além de orientar o desenho da avaliação, a literatura acadêmica funciona como uma
\textbf{referência comparativa}: ela permite contextualizar os resultados
encontrados, avaliar se os efeitos observados são consistentes com o que se
esperaria à luz do conhecimento existente e identificar o que pode explicar
eventuais discrepâncias.

\section{A literatura como benchmark}

Um dos usos mais valiosos --- e menos explorados --- das evidências acadêmicas na
fase de análise é a comparação dos resultados obtidos com os efeitos documentados
em intervenções similares. Essa comparação permite responder a perguntas como:

\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item O efeito encontrado é compatível com o que a literatura reporta para
    esse tipo de intervenção?
  \item O tamanho do efeito está acima ou abaixo da média observada em contextos
    similares?
  \item Se os resultados foram mais fracos do que o esperado, o que a literatura
    sugere como possíveis explicações?
\end{itemize}

\section{Interpretando resultados inesperados}

Não raro, avaliações de políticas públicas produzem resultados surpreendentes:
efeitos menores do que o esperado, ausência de impacto ou até efeitos negativos.
Nesses casos, a literatura acadêmica pode ajudar a formular hipóteses
explicativas.

Duas categorias de explicação são especialmente relevantes e podem ser iluminadas
pela pesquisa acadêmica \citep{Lima2025}:

\begin{description}[leftmargin=2em]
  \item[\textbf{Falha de implementação}] A intervenção não foi executada como
    planejada --- houve baixa cobertura, qualidade insuficiente ou público-alvo
    errado. Estudos sobre implementação de programas similares podem indicar se
    esses problemas são recorrentes.
  \item[\textbf{Falha de teoria}] A intervenção foi bem executada, mas a cadeia
    causal pressuposta não se sustenta empiricamente --- o mecanismo pelo qual se
    esperava produzir mudança não funciona como previsto. A literatura teórica e
    empírica sobre o problema pode ajudar a identificar se essa é a explicação
    mais plausível.
\end{description}

\section{Comunicando resultados com base na literatura}

Ao apresentar os resultados de uma avaliação para gestores, formuladores ou a
sociedade, contextualizar os achados com referências à literatura acadêmica
fortalece a credibilidade da análise e facilita a interpretação. Em vez de
apresentar um número isolado, o avaliador pode situá-lo em relação ao que se
sabe sobre intervenções similares --- tornando os resultados mais compreensíveis
e as recomendações mais bem fundamentadas.

\begin{boxexemplo}{Avaliação de um programa de transferência de renda para jovens
em vulnerabilidade}
Um estado avalia um programa de transferência de renda condicional voltado a
jovens de 16 a 24 anos em situação de vulnerabilidade, com condicionalidades
vinculadas à frequência escolar e à participação em cursos de qualificação
profissional. Após dois anos, a avaliação identifica uma redução de 12 pontos
percentuais na taxa de abandono escolar entre os beneficiários.

A equipe de avaliação consulta a literatura para contextualizar esse resultado.
Revisões sistemáticas sobre programas de transferência de renda condicional em
países de baixa e média renda reportam efeitos médios sobre frequência escolar
entre 5 e 15 pontos percentuais, dependendo do desenho do programa e do contexto
\citep{Baird2014}. O resultado encontrado está, portanto, dentro do intervalo
esperado --- o que reforça a plausibilidade da estimativa.

Ao mesmo tempo, a avaliação não encontra efeitos significativos sobre
empregabilidade após o encerramento do programa. A literatura sugere que
intervenções de curta duração raramente produzem mudanças sustentadas no mercado
de trabalho sem componentes de inserção produtiva mais estruturados
\citep{Kluve2016}. Esse achado orienta uma recomendação específica: ampliar o
componente de intermediação de emprego da política para o próximo ciclo.
\end{boxexemplo}

\begin{boxdica}{Pontos-chave}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item Use a literatura para criar um benchmark: qual é o efeito típico desse
    tipo de intervenção?
  \item Resultados abaixo do esperado podem indicar falha de implementação ou
    falha de teoria --- a literatura ajuda a distinguir.
  \item Resultados acima do esperado também merecem verificação: podem refletir
    um contexto favorável ou problemas metodológicos na avaliação.
  \item Ao comunicar resultados, situe os achados em relação ao que a literatura
    reporta: isso aumenta a credibilidade e facilita a interpretação.
\end{itemize}
\end{boxdica}

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
% CAPÍTULO 7
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\chapter{Limites e armadilhas no uso de evidências acadêmicas}\label{cap7}

Ao longo deste guia, argumentamos que as evidências acadêmicas são um insumo
valioso para todas as etapas do ciclo da política pública. Mas seria ingênuo
concluir que mais evidências sempre levam a melhores políticas. O uso acrítico,
seletivo ou descontextualizado da literatura acadêmica pode ser tão problemático
quanto ignorá-la.

Este capítulo apresenta os principais limites e armadilhas no uso de evidências
acadêmicas --- não para desestimular seu uso, mas para promover uma postura mais
crítica, reflexiva e responsável.

\section{Transferência acrítica de resultados entre contextos}

Uma das armadilhas mais comuns é assumir que o que funcionou em um lugar
funcionará da mesma forma em outro. A literatura acadêmica está repleta de
avaliações de intervenções realizadas em países de alta renda, com contextos
institucionais, culturais e econômicos muito distintos da realidade brasileira.
Transportar esses resultados sem análise crítica pode levar a escolhas
inadequadas.

Antes de usar um estudo como referência para uma decisão de política, vale
perguntar: em que contexto foi conduzido? Quais características do contexto podem
ser relevantes para os resultados? Há evidências de que o mecanismo causal opera
de forma semelhante no Brasil?

\section{Uso seletivo de evidências}

Outro risco frequente é o chamado \textit{cherry-picking}: selecionar apenas os
estudos que confirmam a decisão que já havia sido tomada, ignorando a literatura
que aponta em direção contrária. Esse comportamento, muitas vezes não intencional,
compromete a integridade do processo decisório e pode levar a políticas mal
fundamentadas.

Uma forma de mitigar esse risco é adotar uma abordagem sistemática na revisão da
literatura --- documentando os critérios de inclusão e exclusão dos estudos
consultados e registrando tanto as evidências favoráveis quanto as desfavoráveis
à intervenção considerada.

\section{Excesso de confiança em um único estudo}

Um estudo com metodologia rigorosa e resultados expressivos pode ser muito
persuasivo. Mas um único estudo, por mais bem conduzido que seja, raramente é
suficiente para fundamentar uma decisão de política. Os resultados podem não se
replicar em outros contextos, o estudo pode ter limitações não explicitadas, ou
pode ser um achado atípico em relação ao conjunto da literatura.

A regra geral é buscar corroboração: verifique se os resultados encontrados em
um estudo são consistentes com o que reportam outros estudos sobre intervenções
similares.

\section{A ilusão da evidência como substituto do julgamento}

Por fim, é importante resistir à tentação de tratar as evidências acadêmicas
como um oráculo que elimina a necessidade de julgamento técnico e político. As
evidências informam, mas não decidem. Elas reduzem a incerteza, mas não a
eliminam. E, frequentemente, a literatura não oferece respostas diretas para o
problema específico que está sendo enfrentado --- exigindo interpretação,
adaptação e ponderação.

O papel do gestor não é encontrar \textit{a} evidência que diz o que fazer, mas
construir, a partir de múltiplas fontes --- incluindo as evidências acadêmicas ---,
o melhor julgamento possível sobre como agir.

\begin{boxatencao}{Cuidados essenciais}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item Verifique sempre o contexto em que um estudo foi conduzido antes de
    usá-lo como referência para uma decisão de política.
  \item Documente tanto as evidências favoráveis quanto as desfavoráveis à
    intervenção considerada.
  \item Nunca baseie uma decisão importante em um único estudo: busque
    corroboração.
  \item Verifique possíveis conflitos de interesse na produção da pesquisa
    consultada.
  \item Lembre-se: evidências informam o julgamento, mas não o substituem.
\end{itemize}
\end{boxatencao}

% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
% REFERÊNCIAS
% ═══════════════════════════════════════════════════════════════════════════════
\bibliographystyle{plainnat}
\bibliography{referencias}

\end{document}
