%% ============================================================
%%  Série Avaliação na Prática — FGV CLEAR
%%  Guia de Fontes de Dados para Avaliação de Políticas Públicas
%% ============================================================

% !TEX program = pdflatex
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[12pt, a4paper, openany]{book}

%% ── Codificação e Idioma ────────────────────────────────────
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}

%% ── Fonte ───────────────────────────────────────────────────
\usepackage{tgpagella}

%% ── Matemática ──────────────────────────────────────────────
\usepackage{amsmath, amssymb, amsfonts, dsfont, amsthm}

%% ── Figuras e Tabelas ───────────────────────────────────────
\usepackage{graphicx, float}
\usepackage[labelfont=bf, font=small, justification=justified]{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{booktabs, multirow, multicol, array}
\usepackage{longtable}
\usepackage{tabularx}

%% ── Layout ──────────────────────────────────────────────────
\usepackage[top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=2.5cm, right=2.5cm, headheight=15pt]{geometry}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{emptypage}
\usepackage{enumitem}
\setlist[itemize]{leftmargin=*, topsep=4pt, itemsep=2pt}
\setlist[enumerate]{leftmargin=*, topsep=4pt, itemsep=2pt}

%% ── Cores (paleta CLEAR) ────────────────────────────────────
\usepackage{xcolor}
\definecolor{clearblue}{HTML}{1B3A6E}
\definecolor{clearlightblue}{HTML}{5CA4A9}
\definecolor{cleardarkblue}{HTML}{003F72}
\definecolor{cleargray}{HTML}{6E6E6E}
% Variações específicas usadas nas caixas deste guia (preservadas)
\definecolor{clearsalmon}{RGB}{207, 90, 54}
\definecolor{clearlightsalmon}{RGB}{250, 228, 218}
\definecolor{clearlightbluelight}{RGB}{215, 232, 248}
\definecolor{cleargreen}{RGB}{45, 120, 65}
\definecolor{clearlightgreen}{RGB}{218, 240, 222}
\definecolor{clearred}{RGB}{170, 30, 30}
\definecolor{clearlightred}{RGB}{248, 218, 215}
% Paleta padronizada do template (mantida para compatibilidade)
\definecolor{salmonbg}{RGB}{252,235,230}
\definecolor{salmonframe}{RGB}{230,160,140}
\definecolor{bluebg}{RGB}{235,245,251}
\definecolor{blueframe}{RGB}{58,125,181}
\definecolor{orangebg}{RGB}{254,245,231}
\definecolor{orangeframe}{RGB}{230,126,34}
\definecolor{codebg}{RGB}{248,248,248}
\definecolor{codeframe}{RGB}{200,200,200}

%% ── Hyperlinks e Bibliografia ───────────────────────────────
\usepackage{hyperref}
\usepackage{url}
\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=clearlightblue,
  citecolor=clearlightblue,
  urlcolor=clearlightblue,
  pdfauthor={FGV CLEAR},
  pdftitle={Guia de Fontes de Dados para Avalia\c{c}\~ao de Pol\'iticas P\'ublicas}
}
\usepackage[round, authoryear]{natbib}
\bibliographystyle{plainnat}

%% URLs longos: permitir quebra em qualquer separador comum
\makeatletter
\g@addto@macro{\UrlBreaks}{\do\/\do\-\do\.\do\_\do\?\do\=\do\&\do\#\do\%\do\:}
\makeatother
\emergencystretch=3em
\tolerance=800
\hyphenpenalty=50

%% Hifenização para termos técnicos recorrentes no guia
\hyphenation{
  CEPAL-STAT BA-DE-HOG PLA-TA-FORMA-NILO-PECANHA POR-TAL-DA-TRANS-PARENCIA
  Mi-cro-da-dos ava-li-a-ti-va ava-li-a-ti-vas desa-gre-ga-ção desa-gre-ga-ções
  mi-cro-da-dos multi-di-men-si-o-nais subna-ci-o-nais re-gis-tros es-ta-du-al
  mu-ni-ci-pal es-ta-du-ais me-to-do-ló-gi-cas me-to-do-ló-gi-co comple-men-ta-res
  PNAD-C PNAD FINBRA FINBRA-Siconfi PRODES MapBiomas Datasus
  Eco-nô-mi-co De-sen-vol-vi-men-to in-ter-na-ci-o-nais in-ter-na-ci-o-nal
}

%% ── TColorbox ───────────────────────────────────────────────
\usepackage[most]{tcolorbox}
\tcbuselibrary{breakable, skins}

%% ── Código R ────────────────────────────────────────────────
\usepackage{listings}
\lstset{
  language=R, basicstyle=\small\ttfamily,
  keywordstyle=\color{clearblue}\bfseries,
  commentstyle=\color{cleargray}\itshape,
  stringstyle=\color{cleargreen},
  backgroundcolor=\color{codebg},
  frame=single, rulecolor=\color{codeframe},
  breaklines=true, showstringspaces=false,
  numbers=left, numberstyle=\tiny\color{cleargray}, numbersep=5pt, xleftmargin=12pt
}

%% ── Cabeçalhos e Rodapés ────────────────────────────────────
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[R]{\small\color{clearblue}\textit{Guia CLEAR $|$ Fontes de Dados}}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\headrule}{\hbox to\headwidth{\color{clearblue}\leaders\hrule height \headrulewidth\hfill}}
\fancypagestyle{plain}{\fancyhf{}\fancyfoot[C]{\thepage}\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}}

%% ── Títulos de Seção ────────────────────────────────────────
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\chapter}[display]
  {\normalfont\huge\bfseries\color{clearblue}}
  {\normalsize\color{clearlightblue}\chaptertitlename~\thechapter}
  {8pt}{\Huge\color{clearblue}}
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{-10pt}{24pt}
\titleformat{\section}
  {\normalfont\Large\bfseries\color{clearblue}}{\thesection}{1em}{}
\titleformat{\subsection}
  {\normalfont\large\bfseries\color{cleardarkblue}}{\thesubsection}{1em}{}
\titleformat{\subsubsection}
  {\normalfont\normalsize\bfseries\color{cleardarkblue}}{\thesubsubsection}{1em}{}

%% ── Wrapper de Título para Caixas com Títulos Longos ────────
\newcommand{\tituloboxlimitado}[1]{%
  \parbox[t]{\dimexpr\linewidth-16mm\relax}{\raggedright\strut #1\strut}%
}

%% ── Caixas Temáticas (semântica preservada deste guia) ──────
% boxdestaque (salmão) — usada para conceitos-chave
\newtcolorbox{boxdestaque}[1]{enhanced,breakable,colback=clearlightsalmon,colframe=clearsalmon,
  coltitle=white,fonttitle=\bfseries\small,
  attach boxed title to top left={yshift=-2mm,xshift=6mm},
  boxed title style={colback=clearsalmon,colframe=clearsalmon,sharp corners,rounded corners=northeast,
    top=2pt,bottom=2pt,left=6pt,right=6pt},
  title={\tituloboxlimitado{#1}},sharp corners,rounded corners=southeast}

% boxatencao (vermelha) — alertas e cuidados
\newtcolorbox{boxatencao}[1]{enhanced,breakable,colback=clearlightred,colframe=clearred,
  coltitle=white,fonttitle=\bfseries\small,
  attach boxed title to top left={yshift=-2mm,xshift=6mm},
  boxed title style={colback=clearred,colframe=clearred,sharp corners,rounded corners=northeast,
    top=2pt,bottom=2pt,left=6pt,right=6pt},
  title={\tituloboxlimitado{#1}},sharp corners,rounded corners=southeast}

% boxdica (azul) — dicas práticas
\newtcolorbox{boxdica}[1]{enhanced,breakable,colback=clearlightbluelight,colframe=clearblue,
  coltitle=white,fonttitle=\bfseries\small,
  attach boxed title to top left={yshift=-2mm,xshift=6mm},
  boxed title style={colback=clearblue,colframe=clearblue,sharp corners,rounded corners=northeast,
    top=2pt,bottom=2pt,left=6pt,right=6pt},
  title={\tituloboxlimitado{#1}},sharp corners,rounded corners=southeast}

% boxexemplo (verde) — exemplos aplicados
\newtcolorbox{boxexemplo}[1]{enhanced,breakable,colback=clearlightgreen,colframe=cleargreen,
  coltitle=white,fonttitle=\bfseries\small,
  attach boxed title to top left={yshift=-2mm,xshift=6mm},
  boxed title style={colback=cleargreen,colframe=cleargreen,sharp corners,rounded corners=northeast,
    top=2pt,bottom=2pt,left=6pt,right=6pt},
  title={\tituloboxlimitado{#1}},sharp corners,rounded corners=southeast}

%% Caixas padronizadas adicionais do template (disponíveis para uso futuro)
\newtcolorbox{destaquebox}[1][Destaque]{
  enhanced, breakable,
  colback=salmonbg, colframe=salmonframe, coltitle=black, fonttitle=\bfseries,
  title=#1, boxrule=0.5pt, arc=2pt,
  left=6pt, right=6pt, top=4pt, bottom=4pt
}
\newtcolorbox{notabox}[1][Nota]{
  enhanced, breakable,
  colback=bluebg, colframe=blueframe, coltitle=white, fonttitle=\bfseries,
  title=#1, boxrule=0.5pt, arc=2pt,
  left=6pt, right=6pt, top=4pt, bottom=4pt
}
\newtcolorbox{conexaobox}[1][Conex\~ao com a s\'erie]{
  enhanced, breakable,
  colback=orangebg, colframe=orangeframe, coltitle=black, fonttitle=\bfseries,
  title=#1, boxrule=0.5pt, arc=2pt,
  left=6pt, right=6pt, top=4pt, bottom=4pt
}
\newtcolorbox{exemplobox}[1][Exemplo]{
  enhanced, breakable,
  colback=salmonbg, colframe=salmonframe, coltitle=black, fonttitle=\bfseries,
  title=#1, boxrule=0.5pt, arc=2pt,
  left=6pt, right=6pt, top=4pt, bottom=4pt
}
\newtcolorbox{hipotesebox}[1][Hip\'otese]{
  enhanced, breakable,
  colback=salmonbg, colframe=salmonframe, coltitle=black, fonttitle=\bfseries,
  title=#1, boxrule=0.5pt, arc=2pt,
  left=6pt, right=6pt, top=4pt, bottom=4pt
}

%% ── Ficha rápida (comando ESSENCIAL deste guia) ─────────────
% URLs longos na linha "Acesso" precisam quebrar em qualquer caractere
\newcommand{\ficharapida}[6]{%
  \begin{tcolorbox}[enhanced,breakable,colback=clearlightbluelight!60,colframe=clearblue,
    coltitle=white,fonttitle=\bfseries\small,title={\tituloboxlimitado{Ficha rápida: #1}},
    attach boxed title to top left={yshift=-2mm,xshift=6mm},
    boxed title style={colback=clearblue,colframe=clearblue,sharp corners,rounded corners=northeast,
      top=2pt,bottom=2pt,left=6pt,right=6pt},
    sharp corners,rounded corners=southeast]
  \small
  \begingroup
    \Urlmuskip=0mu plus 1mu\relax
    \def\UrlBreaks{\do\/\do\-\do\.\do\_\do\?\do\=\do\&\do\#\do\%\do\:\do\a\do\b\do\c\do\d\do\e\do\f\do\g\do\h\do\i\do\j\do\k\do\l\do\m\do\n\do\o\do\p\do\q\do\r\do\s\do\t\do\u\do\v\do\w\do\x\do\y\do\z\do\A\do\B\do\C\do\D\do\E\do\F\do\G\do\H\do\I\do\J\do\K\do\L\do\M\do\N\do\O\do\P\do\Q\do\R\do\S\do\T\do\U\do\V\do\W\do\X\do\Y\do\Z\do\0\do\1\do\2\do\3\do\4\do\5\do\6\do\7\do\8\do\9}%
    \sloppy\hbadness=10000\relax
  \begin{tabular}{@{}p{3.2cm}p{\dimexpr\linewidth-3.5cm}@{}}
    \textbf{Produtor:}      & #2 \\[3pt]
    \textbf{Acesso:}        & {\footnotesize\url{#3}} \\[3pt]
    \textbf{Cobertura:}     & #4 \\[3pt]
    \textbf{Periodicidade:} & #5 \\[3pt]
    \textbf{Unidade:}       & #6 \\
  \end{tabular}
  \endgroup
  \end{tcolorbox}%
}

%% ── Comando \fonte: equivalente local simplificado do \figmeta ──
\newcommand{\fonte}[1]{\vspace{3pt}\par\small\textit{Fonte: #1}}

%% ── Metadados de Figuras/Quadros (padrão da série) ──────────
\newcommand{\figmeta}[3]{%
  \par\vspace{4pt}%
  \begin{minipage}{\linewidth}%
  \footnotesize%
  \textbf{Fonte:} #1%
  \ifx&#2&\else\\\textbf{Elabora\c{c}\~ao:} #2\fi%
  \ifx&#3&\else\\\textbf{Nota:} #3\fi%
  \end{minipage}%
  \vspace{6pt}%
}

%% ── Teoremas ────────────────────────────────────────────────
\newtheorem{definicao}{Defini\c{c}\~ao}[chapter]
\newtheorem{proposicao}{Proposi\c{c}\~ao}[chapter]

%% ── Profundidade de numera\c{c}\~ao ─────────────────────────
\setcounter{secnumdepth}{2}
\setcounter{tocdepth}{2}

% ============================================================
\begin{document}

\frontmatter
\include{cap00_capa}
\include{cap00_apresentacao}
% ─── SOBRE ESTE GUIA ─────────────────────────────────────────────────────────
\thispagestyle{empty}
\section*{Sobre este guia}
Toda avaliação começa por uma pergunta. Mas a pergunta só vira evidência
quando há dados que a respondam. E os dados disponíveis num país nunca
são neutros: foram produzidos por alguém, com algum objetivo, com alguma
decisão metodológica embutida que afeta o que pode e o que não pode ser
feito com eles depois.

O Brasil tem uma infraestrutura ampla de dados públicos, construída por
uma sucessão de instituições ao longo de décadas. O IBGE produz o Censo
Demográfico decenal e a PNAD trimestral, base para indicadores sociais e
de mercado de trabalho. O Datasus consolida o sistema de informação em
saúde: SIM para mortalidade, SIH para internações hospitalares, SIA para
atenção ambulatorial. O Ministério do Trabalho mantém o CAGED, registro
de admissões e desligamentos no emprego formal. O Inep cuida da educação
básica e superior, do Censo Escolar ao Saeb ao Enem. O INPE produz dados
ambientais a partir de satélite, do desmatamento amazônico ao uso do solo
agrícola. O Siconfi consolida as contas dos entes federados. E há
dezenas de outras: CGU, IPEA, ANVISA, Suframa, Banco Central, todos
publicando dados, cada um com sua lógica de coleta, frequência, cobertura
e granularidade.

Saber qual dessas fontes serve para qual pergunta é boa parte da batalha
em qualquer avaliação. Querer estimar desigualdade salarial entre regiões:
a PNAD captura, mas a RAIS (limitada ao emprego formal) pode subestimar
a desigualdade real porque deixa de fora o setor informal, onde se
concentra parte importante da heterogeneidade. Querer medir a prevalência
de uma doença crônica não letal: o SIM não serve (registra óbitos), o SIH
pode (registra internações), com a ressalva de que captura apenas os
casos graves o suficiente para chegar ao hospital. Querer estudar política
agrícola em regiões específicas: a Pesquisa Agrícola Municipal do IBGE
existe, mas tem cobertura desigual entre culturas, e para algumas
culturas é mais confiável usar dados de comercialização da Conab. Cada
fonte cobre uma fatia da realidade, e usar a fonte errada para a pergunta
certa produz uma evidência que parece sólida mas mede a coisa errada.

A cada ano também surgem fontes novas, e algumas antigas mudam de
natureza ou de qualidade. APIs governamentais agora permitem extrair
dados em volume sem fazer download manual. Microdados antes restritos
passam a ser abertos. Algumas fontes históricas sofrem rupturas
metodológicas (a PNAD virou PNAD Contínua em 2012, com mudança de painel
e amostra) que tornam séries longas comparáveis só com cuidado.
Ferramentas de IA e web scraping ampliam o que pode ser considerado
``fonte'' hoje, pegando informação de portais de transparência, notícias
e documentos que antes ficavam fora do alcance da avaliação.

Este guia funciona como um catálogo orientado. Para cada eixo temático
(mercado de trabalho e renda, saúde, educação, assistência social,
segurança pública, infraestrutura e território, finanças públicas, fontes
internacionais), descreve as principais fontes brasileiras: quem produz,
o que cobrem, com que frequência são atualizadas, em que unidade
geográfica são disponibilizadas, e que limitações o avaliador precisa
conhecer antes de usá-las. Cobre também ferramentas de acesso (APIs, web
scraping, uso de IA na extração de dados não estruturados) e fontes
internacionais para comparações entre países. Não é um manual de método.
É um guia de fontes: o que existe, onde encontrar, e como decidir qual
delas responde à pergunta em mãos.
\newpage

% ─── COMO LER ESTE GUIA ──────────────────────────────────────────────────────
\thispagestyle{empty}
\section*{Como ler este guia}
Três tipos de caixa estruturam a leitura, identificados por cor:
\vspace{0.3cm}
\begin{boxdica}{Caixa azul --- pontos-chave}
Aparece ao fim de cada capítulo, com sínteses e recomendações para quem
precisa decidir.
\end{boxdica}
\begin{boxexemplo}{Caixa verde --- exemplo aplicado}
Mostra como as ideias do capítulo se traduzem em situações de política
pública. Os casos são fictícios, mas calibrados por padrões recorrentes
na literatura e na prática de gestão.
\end{boxexemplo}
\begin{boxatencao}{Caixa vermelha --- cuidados essenciais}
Sinaliza armadilhas comuns --- pontos em que uma escolha mal fundamentada
compromete toda a análise.
\end{boxatencao}
\vspace{0.5cm}
\noindent O guia faz referência recorrente ao \textit{Guia CLEAR de
Monitoramento e Avaliação de Políticas Públicas: do diagnóstico à decisão}
\citep{Lima2025} --- doravante \textbf{Guia CLEAR de M\&A} ---, que trata
em profundidade as etapas do ciclo da política pública adotado na série.
Quando o texto menciona Teoria da Mudança, plano de monitoramento ou
tipologia de avaliações, é nesse guia que o leitor encontra o
desenvolvimento completo.
\newpage

\tableofcontents


\mainmatter
\include{cap01_introducao}
\include{cap02_tipologia}
\include{cap03_pesquisas_amostrais}
\include{cap04_mercado_trabalho}
\include{cap05_saude}
\include{cap06_educacao}
\include{cap07_assistencia_social}
\include{cap08_seguranca}
\include{cap09_infraestrutura_territorio}
\include{cap10_financas_publicas}
\include{cap11_fontes_internacionais}
\include{cap12_ia_apis_scraping}
\include{cap13_como_escolher_acessar}

\backmatter
\appendix
\include{anexo_a_tabela_catalogo}
\include{anexo_b_glossario}

% Bibliografia recomendada: lista todas as entradas do .bib mesmo
% sem citação no texto (este é um guia de fontes, não um paper).
\renewcommand{\bibname}{Bibliografia recomendada}
\nocite{*}
\bibliography{referencias}

\end{document}
