%% ============================================================
%%  Série Avaliação na Prática — FGV CLEAR
%%  Deixando os Dados Falarem (Métodos Não Paramétricos)
%% ============================================================
%
% !TEX program = pdflatex
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\PassOptionsToPackage{dvipsnames}{xcolor}
\documentclass[12pt, a4paper, openany]{book}

%% ── Codificação e idioma ──────────────────────────────────────
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}

%% ── Fonte ─────────────────────────────────────────────────────
\usepackage{tgpagella}

%% ── Matemática ────────────────────────────────────────────────
\usepackage{amsmath, amssymb, amsfonts, dsfont, amsthm}

%% ── Figuras e tabelas ─────────────────────────────────────────
\usepackage{graphicx, float}
\usepackage[labelfont=bf, font=small, justification=justified]{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{booktabs, multirow, multicol, array}
\usepackage{longtable}
\usepackage{tabularx}

%% ── Layout ────────────────────────────────────────────────────
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, left=2.5cm, right=2.5cm, top=2.5cm, bottom=2.5cm}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
\usepackage{microtype}
\usepackage{emptypage}
\usepackage{enumitem}

%% ── Cores (paleta CLEAR) ──────────────────────────────────────
\usepackage{xcolor}
\definecolor{clearblue}{HTML}{1B3A6E}
\definecolor{clearlightblue}{HTML}{5CA4A9}
\definecolor{cleardarkblue}{HTML}{003F72}
\definecolor{cleargray}{HTML}{6E6E6E}
\definecolor{cleargreen}{HTML}{2E7D5B}
\definecolor{clearlightgreen}{HTML}{E3F1EA}
\definecolor{clearred}{HTML}{B23A3A}
\definecolor{clearlightred}{HTML}{FAE6E1}
\definecolor{bluebg}{HTML}{EBF3F8}

%% ── Caixas (tcolorbox) ────────────────────────────────────────
\usepackage[most]{tcolorbox}
\tcbuselibrary{skins, breakable}

% Caixa azul — pontos-chave / síntese
\newtcolorbox{destacebox}[1][]{enhanced, breakable,
  colback=bluebg, colframe=clearblue,
  coltitle=white, fonttitle=\bfseries,
  attach boxed title to top left={yshift=-2mm, xshift=6mm},
  boxed title style={colback=clearblue, colframe=clearblue,
                     sharp corners, rounded corners=northeast},
  title={#1}, sharp corners, rounded corners=southeast}

% Caixa verde — exemplo aplicado
\newtcolorbox{exemplobox}[1][]{enhanced, breakable,
  colback=clearlightgreen, colframe=cleargreen,
  coltitle=white, fonttitle=\bfseries,
  attach boxed title to top left={yshift=-2mm, xshift=6mm},
  boxed title style={colback=cleargreen, colframe=cleargreen,
                     sharp corners, rounded corners=northeast},
  title={#1}, sharp corners, rounded corners=southeast}

% Caixa vermelha — cuidados essenciais
\newtcolorbox{atencaobox}[1][]{enhanced, breakable,
  colback=clearlightred, colframe=clearred,
  coltitle=white, fonttitle=\bfseries,
  attach boxed title to top left={yshift=-2mm, xshift=6mm},
  boxed title style={colback=clearred, colframe=clearred,
                     sharp corners, rounded corners=northeast},
  title={#1}, sharp corners, rounded corners=southeast}

% Caixa cinza — nota técnica (digressão opcional)
\newtcolorbox{notatecnica}[1][]{enhanced, breakable,
  colback=gray!5, colframe=cleargray,
  coltitle=white, fonttitle=\bfseries,
  attach boxed title to top left={yshift=-2mm, xshift=6mm},
  boxed title style={colback=cleargray, colframe=cleargray,
                     sharp corners, rounded corners=northeast},
  title={#1}, sharp corners, rounded corners=southeast,
  fontupper=\small}

%% ── Cabeçalho / rodapé ────────────────────────────────────────
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\small\color{clearblue}\textit{Série Avaliação na Prática}}
\fancyhead[R]{\small\color{clearblue}\textit{Guia CLEAR $|$ Deixando os Dados Falarem}}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.6pt}
\renewcommand{\headrule}{\hbox to\headwidth{\color{clearblue}\leaders\hrule height \headrulewidth\hfill}}

%% ── Títulos de seção (titlesec) ───────────────────────────────
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\chapter}[display]
  {\normalfont\Huge\bfseries\color{clearblue}}
  {\chaptertitlename\ \thechapter}{20pt}{\Huge}
\titleformat{\section}
  {\normalfont\Large\bfseries\color{clearblue}}
  {\thesection}{1em}{}
\titleformat{\subsection}
  {\normalfont\large\bfseries\color{clearlightblue}}
  {\thesubsection}{1em}{}

\setcounter{secnumdepth}{2}
\setcounter{tocdepth}{1}

%% ── Hiperlinks ────────────────────────────────────────────────
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  colorlinks = true,
  linkcolor  = clearlightblue,
  citecolor  = clearlightblue,
  urlcolor   = clearlightblue,
  pdfauthor  = {FGV CLEAR},
  pdftitle   = {Deixando os Dados Falarem (Métodos Não Paramétricos)}
}

%% ── Sumário ───────────────────────────────────────────────────
\usepackage[titles]{tocloft}
\renewcommand{\cftchapfont}{\bfseries\color{clearblue}}
\renewcommand{\cftsecfont}{\color{clearblue}}

%% ── Referências ───────────────────────────────────────────────
\usepackage{natbib}
\bibliographystyle{plainnat}

%% ── Indentação ────────────────────────────────────────────────
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt}

% ============================================================
\begin{document}

\frontmatter

% ============================================================
% CAPA
% ============================================================
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
\vspace*{3cm}

{\Large\bfseries\color{clearlightblue} SÉRIE: AVALIAÇÃO NA PRÁTICA}

\vspace{1.8cm}

{\Huge\bfseries\color{clearblue} Deixando os Dados Falarem}

\vspace{0.6cm}

{\Large\color{clearblue}\textit{Métodos Não Paramétricos}}

\vspace{2.2cm}

{\large FGV CLEAR $|$ FGV EESP}

\vspace{0.5cm}

{\large Junho de \the\year}

\vfill
\end{center}
\newpage

% ============================================================
% FICHA TÉCNICA
% ============================================================
\thispagestyle{empty}
\vspace*{1.5cm}

{\Large\bfseries\color{clearblue} Ficha Técnica}

\bigskip

\noindent\textbf{Equipe técnica:} FGV CLEAR.

\bigskip

\noindent\textbf{Apresentação.} Este guia integra a série de publicações
\textit{Avaliação na Prática}, desenvolvida pelo FGV CLEAR com o objetivo
de ampliar o acesso a conhecimentos sobre monitoramento e avaliação com
foco em políticas públicas.

\medskip

\noindent Fundado em 2015, o FGV CLEAR tem se dedicado ao fortalecimento
da cultura de gestão orientada por evidências no Brasil e em países
lusófonos. Com sede na Escola de Economia de São Paulo da Fundação Getulio
Vargas (FGV EESP), o FGV CLEAR atua como centro regional da Iniciativa
CLEAR (\textit{Centers for Learning on Evaluation and Results}).

\medskip

\noindent Saiba mais sobre o FGV CLEAR e acesse outras publicações em:
\textbf{www.fgvclear.org}

\vfill

\noindent{\small\color{cleargray}%
\textbf{Citação recomendada:} FGV CLEAR. (\the\year). \textit{Deixando os
Dados Falarem (Métodos Não Paramétricos)}. Série Avaliação na Prática.
São Paulo: FGV CLEAR.

\medskip

\noindent Os textos desta publicação são de responsabilidade exclusiva dos
autores. As opiniões expressas não refletem necessariamente a posição das
instituições parceiras.}
\newpage

% ============================================================
% SOBRE ESTE GUIA
% ============================================================
\thispagestyle{empty}
\chapter*{Sobre este guia}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Sobre este guia}

Este guia ocupa um espaço diferente dos demais da Série Avaliação na Prática.
Os volumes sobre diferenças-em-diferenças, regressão descontínua, controle
sintético, pareamento e variáveis instrumentais cobrem desenhos de identificação
causal --- cada um construído em torno de uma fonte específica de variação exógena.
Aqui, o problema é outro. A pergunta não é "como identificar o efeito", mas
"que forma esse efeito tem".

A regressão linear continua sendo o ponto de partida da maioria das análises
aplicadas, e por boas razões: é simples de estimar, fácil de interpretar e, em
muitos contextos, fornece uma aproximação razoável da relação entre variáveis.
Mas a linearidade é uma hipótese, não um fato. Quando os retornos são
decrescentes, quando há limiares, platôs, formato de U, ou quando o efeito
varia ao longo da distribuição do resultado, uma reta esconde mais do que
revela. Os métodos não paramétricos e semiparamétricos existem justamente para
esses casos --- e para os casos em que o pesquisador, antes de impor estrutura,
quer ver o que os dados sugerem.

O guia segue uma narrativa progressiva. Começa pelas limitações da regressão
linear, apresenta a ideia central da estimação local e da regressão linear
local, e em seguida volta ao problema clássico da endogeneidade --- mostrando
por que o 2SLS, tão útil no caso linear, deixa de ser suficiente quando o
modelo não é linear ou quando há heterogeneidade de efeitos. É nesse ponto
que a abordagem de \emph{control function} se torna mais natural do que o
2SLS, generalizando para ambientes que o 2SLS não cobre. O guia termina nos
métodos semiparamétricos, com destaque para a regressão quantílica, que
oferece um meio-termo útil entre a estrutura do modelo linear e a flexibilidade
da estimação não paramétrica.

O público de referência são alunos de economia em formação avançada e
pesquisadores aplicados que já conhecem regressão linear, mas ainda não tiveram
contato sistemático com esses métodos. O texto privilegia intuição sobre
demonstração formal; quando uma derivação precisa entrar, ela aparece de
forma econômica, sem se sobrepor à linha narrativa. A motivação empírica vem
de exemplos recorrentes em economia aplicada --- retornos da educação,
relação idade-salário, efeitos heterogêneos sobre desigualdade salarial.

\newpage

% ============================================================
% COMO LER ESTE GUIA
% ============================================================
\thispagestyle{empty}
\chapter*{Como ler este guia}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Como ler este guia}

Três tipos de caixa estruturam a leitura, identificados por cor.

\begin{destacebox}[Caixa azul --- pontos-chave]
Aparece para destacar sínteses, recomendações e momentos em que o argumento
do capítulo é condensado em uma ideia central.
\end{destacebox}

\begin{exemplobox}[Caixa verde --- exemplo aplicado]
Mostra como as ideias do capítulo se traduzem em situações de pesquisa
aplicada e gestão pública. Os exemplos são calibrados por padrões recorrentes
na literatura de economia aplicada brasileira e internacional.
\end{exemplobox}

\begin{atencaobox}[Caixa vermelha --- cuidados essenciais]
Sinaliza armadilhas comuns --- pontos em que uma escolha mal fundamentada
compromete a leitura dos resultados.
\end{atencaobox}

Quando o texto precisa abrir uma digressão sobre um detalhe técnico que
não cabe no fluxo principal, ela aparece em uma caixa cinza intitulada
\textbf{Nota técnica}.

\medskip

\noindent O guia faz referência recorrente ao \textit{Guia CLEAR de
Monitoramento e Avaliação de Políticas Públicas: do diagnóstico à decisão}
--- doravante \textbf{Guia CLEAR de M\&A} ---, que trata em profundidade as
etapas do ciclo da política pública adotado na série. O arcabouço de
inferência causal usado aqui é desenvolvido no \textit{Guia CLEAR de
Introdução à Inferência Causal}; o guia de \textbf{Variáveis Instrumentais
(IV)} cobre o caso linear da endogeneidade, ao qual este texto se reporta
quando discute as limitações do 2SLS em ambientes não lineares.

\newpage

% ============================================================
% SUMÁRIO
% ============================================================
\tableofcontents
\newpage

\mainmatter

% ============================================================
% CONTEÚDO PRINCIPAL
% ============================================================
\input{src/conteudo}

% ============================================================
% REFERÊNCIAS
% ============================================================
\backmatter
\bibliography{references/referencias}

\end{document}
