%% ============================================================
%%  Série Avaliação na Prática — FGV CLEAR
%%  Variáveis Instrumentais
%% ============================================================

% !TEX program = pdflatex
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[12pt, a4paper, openany]{book}

%% ── Codificação e Idioma ────────────────────────────────────
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}

%% ── Fonte ───────────────────────────────────────────────────
\usepackage{tgpagella}

%% ── Matemática ──────────────────────────────────────────────
\usepackage{amsmath, amssymb, amsfonts, dsfont, amsthm}

%% ── Figuras e Tabelas ───────────────────────────────────────
\usepackage{graphicx, float}
\usepackage[labelfont=bf, font=small, justification=justified]{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{booktabs, multirow, multicol, array}
\usepackage{longtable}
\usepackage{tabularx}

%% ── Layout ──────────────────────────────────────────────────
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, left=2.5cm, right=2.5cm, top=2.5cm, bottom=2.5cm}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{emptypage}
\usepackage{enumitem}

%% ── TikZ e PGF ──────────────────────────────────────────────
\usepackage{csquotes}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usetikzlibrary{arrows.meta, positioning, decorations.pathreplacing}

%% ── Cores (paleta CLEAR) ────────────────────────────────────
\usepackage{xcolor}
\definecolor{clearblue}{HTML}{1B3A6E}
\definecolor{clearlightblue}{HTML}{5CA4A9}
\definecolor{cleardarkblue}{HTML}{003F72}
\definecolor{cleargray}{HTML}{6E6E6E}
\definecolor{salmonbg}{RGB}{252,235,230}
\definecolor{salmonframe}{RGB}{230,160,140}
\definecolor{bluebg}{RGB}{235,245,251}
\definecolor{blueframe}{RGB}{58,125,181}
\definecolor{orangebg}{RGB}{254,245,231}
\definecolor{orangeframe}{RGB}{230,126,34}
\definecolor{redbg}{RGB}{250,230,225}
\definecolor{redframe}{RGB}{180,40,40}
\definecolor{codebg}{RGB}{248,248,248}
\definecolor{codeframe}{RGB}{200,200,200}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.45,0.45,0.45}
\definecolor{greenbg}{RGB}{225,242,225}
\definecolor{greenframe}{RGB}{60,140,80}

%% ── Hyperlinks e Bibliografia ───────────────────────────────
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  colorlinks = true,
  linkcolor  = clearlightblue,
  urlcolor   = clearlightblue,
  citecolor  = clearlightblue,
  pdftitle   = {Variáveis Instrumentais},
  pdfauthor  = {FGV CLEAR}
}
\usepackage{natbib}
\bibliographystyle{plainnat}

%% ── TColorbox ───────────────────────────────────────────────
\usepackage[many]{tcolorbox}
\tcbuselibrary{breakable, skins}

%% ── Cabeçalhos e Rodapés ────────────────────────────────────
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[R]{\small\color{clearblue}\textit{Guia CLEAR $|$ Vari\'aveis Instrumentais}}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\headrule}{\hbox to\headwidth{\color{clearblue}\leaders\hrule height \headrulewidth\hfill}}

%% ── Títulos de Seção ────────────────────────────────────────
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\chapter}[display]
  {\normalfont\huge\bfseries\color{clearblue}}
  {\chaptertitlename\ \thechapter}{20pt}{\Huge}
\titleformat{\section}
  {\normalfont\Large\bfseries\color{clearblue}}{\thesection}{1em}{}
\titleformat{\subsection}
  {\normalfont\large\bfseries\color{cleardarkblue}}{\thesubsection}{1em}{}
\titleformat{\subsubsection}
  {\normalfont\normalsize\bfseries\color{cleardarkblue}}{\thesubsubsection}{1em}{}

%% ── Numeração ───────────────────────────────────────────────
\numberwithin{equation}{chapter}
\numberwithin{table}{chapter}
\numberwithin{figure}{chapter}

%% ── Caixas Temáticas ────────────────────────────────────────
\newtcolorbox{destaquebox}[1][Destaque]{
  enhanced, breakable,
  colback=salmonbg, colframe=salmonframe, coltitle=black, fonttitle=\bfseries,
  title=#1, boxrule=0.5pt, arc=2pt,
  left=6pt, right=6pt, top=4pt, bottom=4pt
}
\newtcolorbox{notabox}[1][Nota]{
  enhanced, breakable,
  colback=bluebg, colframe=blueframe, coltitle=white, fonttitle=\bfseries,
  title=#1, boxrule=0.5pt, arc=2pt,
  left=6pt, right=6pt, top=4pt, bottom=4pt
}
\newtcolorbox{conexaobox}[1][Conex\~ao com a s\'erie]{
  enhanced, breakable,
  colback=orangebg, colframe=orangeframe, coltitle=black, fonttitle=\bfseries,
  title=#1, boxrule=0.5pt, arc=2pt,
  left=6pt, right=6pt, top=4pt, bottom=4pt
}
\newtcolorbox{exemplobox}[1][Exemplo]{
  enhanced, breakable,
  colback=greenbg, colframe=greenframe, coltitle=white, fonttitle=\bfseries,
  title=#1, boxrule=0.5pt, arc=2pt,
  left=6pt, right=6pt, top=4pt, bottom=4pt
}
\newtcolorbox{hipotesebox}[1][Hip\'otese]{
  enhanced, breakable,
  colback=salmonbg, colframe=salmonframe, coltitle=black, fonttitle=\bfseries,
  title=#1, boxrule=0.5pt, arc=2pt,
  left=6pt, right=6pt, top=4pt, bottom=4pt
}
\newtcolorbox{atencaobox}[1][Aten\c{c}\~ao]{
  enhanced, breakable,
  colback=redbg, colframe=redframe, coltitle=white, fonttitle=\bfseries,
  title=#1, boxrule=0.5pt, arc=2pt,
  left=6pt, right=6pt, top=4pt, bottom=4pt
}

%% ── Profundidade de numeração ───────────────────────────────
\setcounter{secnumdepth}{2}
\setcounter{tocdepth}{2}

%% ── Atalhos Matemáticos ─────────────────────────────────────
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\newcommand{\Var}{\mathrm{Var}}
\newcommand{\Cov}{\mathrm{Cov}}
\newcommand{\indep}{\perp\!\!\!\perp}

% ============================================================
\begin{document}
% ============================================================

\frontmatter

% ============================================================
% CAPA
% ============================================================
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
\vspace*{3cm}

{\Large\bfseries\color{clearlightblue} S\'ERIE: AVALIA\c{C}\~AO NA PR\'ATICA}

\vspace{1.8cm}

{\Huge\bfseries\color{clearblue} Quando a Escolha Atrapalha a Comparação}

\vspace{0.6cm}

{\Large\color{clearblue}\textit{Variáveis Instrumentais}}

\vspace{2.2cm}

{\large FGV CLEAR $|$ FGV EESP}

\vspace{0.5cm}

{\large Junho de 2026}

\vfill
\end{center}
\newpage

% ============================================================
% FICHA TÉCNICA
% ============================================================
\thispagestyle{empty}
\vspace*{1.5cm}

{\Large\bfseries\color{clearblue} Ficha T\'ecnica}

\bigskip

\noindent\textbf{Equipe t\'ecnica:} FGV CLEAR.

\bigskip

\noindent\textbf{Apresenta\c{c}\~ao.} Este guia integra a s\'erie de publica\c{c}\~oes \textit{Avalia\c{c}\~ao na Pr\'atica}, desenvolvida pelo FGV CLEAR com o objetivo de ampliar o acesso a conhecimentos sobre monitoramento e avalia\c{c}\~ao com foco em pol\'iticas p\'ublicas.

\medskip

\noindent Fundado em 2015, o FGV CLEAR tem se dedicado ao fortalecimento da cultura de gest\~ao orientada por evid\^encias no Brasil e em pa\'ises lus\'ofonos. Com sede na Escola de Economia de S\~ao Paulo da Funda\c{c}\~ao Getulio Vargas (FGV EESP), o FGV CLEAR atua como centro regional da Iniciativa CLEAR (\textit{Centers for Learning on Evaluation and Results}).

\medskip

\noindent Saiba mais sobre o FGV CLEAR e acesse outras publica\c{c}\~oes em: \textbf{www.fgvclear.org}

\vfill

\noindent{\small\color{cleargray}%
\textbf{Cita\c{c}\~ao recomendada:} FGV CLEAR. (\the\year). \textit{Vari\'aveis Instrumentais}. S\'erie Avalia\c{c}\~ao na Pr\'atica. S\~ao Paulo: FGV CLEAR.

\medskip

\noindent Os textos desta publica\c{c}\~ao s\~ao de responsabilidade exclusiva dos autores. As opini\~oes expressas n\~ao refletem necessariamente a posi\c{c}\~ao das institui\c{c}\~oes parceiras.}

\newpage

% ============================================================
% SOBRE ESTE GUIA
% ============================================================
\thispagestyle{empty}
\section*{Sobre este guia}

Um programa de capacitação profissional aumentou o emprego dos participantes? Talvez. Mas talvez as pessoas que se inscreveram já fossem as mais motivadas --- e teriam encontrado emprego de qualquer jeito. O crédito subsidiado a pequenas empresas gerou mais investimento? Talvez. Mas talvez as empresas que acessaram o crédito já fossem as mais dinâmicas, e cresceriam com ou sem o subsídio. A expansão das faculdades federais elevou a renda das populações locais? Talvez. Mas talvez essas faculdades tenham sido instaladas justamente nas regiões com maior potencial de crescimento.

Em todos esses casos, o problema é o mesmo: quem decide participar de um programa não é idêntico a quem decide não participar. Comparar os dois grupos é como comparar laranja com maçã --- e qualquer diferença no resultado pode refletir essa diferença inicial, e não o efeito do programa. O Guia CLEAR de Introdução à Inferência Causal chamou esse fenômeno de \textit{viés de seleção}, e mostrou que resolvê-lo exige encontrar variação no tratamento que não dependa das escolhas dos participantes.

Variáveis instrumentais são uma das formas mais poderosas de encontrar essa variação. A ideia é usar um fator externo --- uma loteria, uma regra administrativa, uma distância geográfica, um choque econômico --- que mova o tratamento de forma que nada tenha a ver com as características dos participantes. Esse fator externo é o \textit{instrumento}. Ele nos permite comparar, em essência, pessoas quase idênticas que foram empurradas em direções diferentes pelo acaso ou pela sorte institucional.

Este guia explica como esse raciocínio funciona, o que ele identifica, e em que situações ele pode dar errado. O ponto de partida é o caso mais simples possível: um programa binário (vai ou não vai) e um instrumento binário (ganhou ou não ganhou a loteria). A partir daí, avançamos gradualmente para situações mais complexas: instrumentos contínuos, tratamentos contínuos, dados de painel e efeitos que se propagam ao longo do tempo.

\begin{conexaobox}[Pré-requisito: Guia de Inferência Causal]
Este guia pressupõe familiaridade com os conceitos apresentados no Guia CLEAR de Introdução à Inferência Causal: resultados potenciais ($Y(0)$ e $Y(1)$), viés de seleção, ATE e ATT, hipótese de independência condicional. Se você ainda não leu aquele guia, recomendamos começar por ele --- não porque este guia seja matematicamente difícil, mas porque os conceitos se constroem uns sobre os outros.
\end{conexaobox}

\newpage

% ============================================================
% COMO LER ESTE GUIA
% ============================================================
\thispagestyle{empty}
\section*{Como ler este guia}
Três tipos de caixa estruturam a leitura, identificados por cor:
\vspace{0.3cm}
\begin{notabox}[Caixa azul --- pontos-chave]
Aparece ao fim de cada capítulo, com as ideias centrais e recomendações práticas para quem está avaliando ou interpretando uma estimativa de IV.
\end{notabox}
\begin{exemplobox}[Caixa verde --- exemplo aplicado]
Mostra como as ideias do capítulo aparecem em situações concretas de política pública. Os exemplos são calibrados por padrões recorrentes na literatura e na prática de avaliação.
\end{exemplobox}
\begin{atencaobox}[Caixa vermelha --- cuidados essenciais]
Sinaliza os pontos em que uma escolha mal fundamentada compromete a validade do instrumento ou a interpretação do resultado.
\end{atencaobox}
\begin{hipotesebox}[Caixa salmão --- hipótese]
Apresenta as hipóteses de identificação de forma destacada, com intuição e discussão de quando elas podem falhar.
\end{hipotesebox}

\newpage
\tableofcontents
\newpage

% ============================================================
% CONTEÚDO
% ============================================================
\mainmatter

\input{secao1_introducao}
\input{secao2_iv_binario}
\input{secao3_mte}
\input{secao4_iv_continuo}
\input{secao5_iv_painel}
\input{secao6_conclusao}

% ============================================================
% REFERÊNCIAS
% ============================================================
\backmatter
\bibliography{ref}

\end{document}
