%% ============================================================
%%  Série Avaliação na Prática — FGV CLEAR
%%  Introdução à Inferência Causal
%% ============================================================

% !TEX program = pdflatex
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[12pt, a4paper, openany]{book}

%% ── Codificação e Idioma ────────────────────────────────────
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}

%% ── Fonte ───────────────────────────────────────────────────
\usepackage{tgpagella}

%% ── Matemática ──────────────────────────────────────────────
\usepackage{amsmath, amssymb, amsfonts, dsfont, amsthm}

%% ── Figuras e Tabelas ───────────────────────────────────────
\usepackage{graphicx, float}
\usepackage[labelfont=bf, font=small, justification=justified]{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{booktabs, multirow, multicol, array}
\usepackage{longtable}
\usepackage{tabularx}

%% ── Layout ──────────────────────────────────────────────────
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, left=2.5cm, right=2.5cm, top=2.5cm, bottom=2.5cm}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{emptypage}
\usepackage{enumitem}

%% ── TikZ e PGF ──────────────────────────────────────────────
\usepackage{csquotes}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usetikzlibrary{arrows.meta, positioning, decorations.pathreplacing}

%% ── Cores (paleta CLEAR) ────────────────────────────────────
\usepackage{xcolor}
\definecolor{clearblue}{HTML}{1B3A6E}
\definecolor{clearlightblue}{HTML}{5CA4A9}
\definecolor{cleardarkblue}{HTML}{003F72}
\definecolor{cleargray}{HTML}{6E6E6E}
\definecolor{salmonbg}{RGB}{252,235,230}
\definecolor{salmonframe}{RGB}{230,160,140}
\definecolor{bluebg}{RGB}{235,245,251}
\definecolor{blueframe}{RGB}{58,125,181}
\definecolor{orangebg}{RGB}{254,245,231}
\definecolor{orangeframe}{RGB}{230,126,34}
\definecolor{redbg}{RGB}{250,230,225}
\definecolor{redframe}{RGB}{180,40,40}
\definecolor{codebg}{RGB}{248,248,248}
\definecolor{codeframe}{RGB}{200,200,200}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.45,0.45,0.45}
\definecolor{redbg}{RGB}{250,230,225}
\definecolor{redframe}{RGB}{180,40,40}
\definecolor{greenbg}{RGB}{225,242,225}
\definecolor{greenframe}{RGB}{60,140,80}

%% ── Hyperlinks e Bibliografia ───────────────────────────────
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  colorlinks = true,
  linkcolor  = clearlightblue,
  urlcolor   = clearlightblue,
  citecolor  = clearlightblue,
  pdftitle   = {Introdução à Inferência Causal},
  pdfauthor  = {FGV CLEAR}
}
\usepackage{natbib}
\bibliographystyle{plainnat}

%% ── TColorbox ───────────────────────────────────────────────
\usepackage[many]{tcolorbox}
\tcbuselibrary{breakable, skins}

%% ── Código ──────────────────────────────────────────────────
\usepackage{listings}

%% ── Cabeçalhos e Rodapés ────────────────────────────────────
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[R]{\small\color{clearblue}\textit{Guia CLEAR $|$ Introdu\c{c}\~ao \`a Infer\^encia Causal}}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\headrule}{\hbox to\headwidth{\color{clearblue}\leaders\hrule height \headrulewidth\hfill}}

%% ── Títulos de Seção ────────────────────────────────────────
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\chapter}[display]
  {\normalfont\huge\bfseries\color{clearblue}}
  {\chaptertitlename\ \thechapter}{20pt}{\Huge}
\titleformat{\section}
  {\normalfont\Large\bfseries\color{clearblue}}{\thesection}{1em}{}
\titleformat{\subsection}
  {\normalfont\large\bfseries\color{cleardarkblue}}{\thesubsection}{1em}{}
\titleformat{\subsubsection}
  {\normalfont\normalsize\bfseries\color{cleardarkblue}}{\thesubsubsection}{1em}{}

%% ── Numeração ───────────────────────────────────────────────
\numberwithin{equation}{chapter}
\numberwithin{table}{chapter}
\numberwithin{figure}{chapter}

%% ── Caixas Temáticas ────────────────────────────────────────
\newtcolorbox{destaquebox}[1][Destaque]{
  enhanced, breakable,
  colback=salmonbg, colframe=salmonframe, coltitle=black, fonttitle=\bfseries,
  title=#1, boxrule=0.5pt, arc=2pt,
  left=6pt, right=6pt, top=4pt, bottom=4pt
}
\newtcolorbox{notabox}[1][Nota]{
  enhanced, breakable,
  colback=bluebg, colframe=blueframe, coltitle=white, fonttitle=\bfseries,
  title=#1, boxrule=0.5pt, arc=2pt,
  left=6pt, right=6pt, top=4pt, bottom=4pt
}
\newtcolorbox{conexaobox}[1][Conex\~ao com a s\'erie]{
  enhanced, breakable,
  colback=orangebg, colframe=orangeframe, coltitle=black, fonttitle=\bfseries,
  title=#1, boxrule=0.5pt, arc=2pt,
  left=6pt, right=6pt, top=4pt, bottom=4pt
}
\newtcolorbox{exemplobox}[1][Exemplo]{
  enhanced, breakable,
  colback=greenbg, colframe=greenframe, coltitle=white, fonttitle=\bfseries,
  title=#1, boxrule=0.5pt, arc=2pt,
  left=6pt, right=6pt, top=4pt, bottom=4pt
}
\newtcolorbox{hipotesebox}[1][Hip\'otese]{
  enhanced, breakable,
  colback=salmonbg, colframe=salmonframe, coltitle=black, fonttitle=\bfseries,
  title=#1, boxrule=0.5pt, arc=2pt,
  left=6pt, right=6pt, top=4pt, bottom=4pt
}
\newtcolorbox{atencaobox}[1][Aten\c{c}\~ao]{
  enhanced, breakable,
  colback=redbg, colframe=redframe, coltitle=white, fonttitle=\bfseries,
  title=#1, boxrule=0.5pt, arc=2pt,
  left=6pt, right=6pt, top=4pt, bottom=4pt
}

%% ── Estilo de Listings ──────────────────────────────────────
\lstdefinestyle{Rstyle}{
  language         = R,
  commentstyle     = \color{codegray}\itshape,
  keywordstyle     = \color{clearblue}\bfseries,
  numberstyle      = \tiny\color{codegray},
  stringstyle      = \color{clearlightblue},
  basicstyle       = \ttfamily\small,
  breakatwhitespace= false,
  breaklines       = true,
  captionpos       = b,
  keepspaces       = true,
  numbers          = left,
  numbersep        = 8pt,
  showspaces       = false,
  showstringspaces = false,
  showtabs         = false,
  tabsize          = 2,
  frame            = single,
  rulecolor        = \color{codeframe},
  backgroundcolor  = \color{codebg},
  inputencoding    = utf8,
  extendedchars    = true,
  literate =
    {á}{{\'{a}}}1 {à}{{\`{a}}}1 {â}{{\^{a}}}1 {ã}{{\~{a}}}1
    {é}{{\'{e}}}1 {ê}{{\^{e}}}1
    {í}{{\'{i}}}1
    {ó}{{\'{o}}}1 {ô}{{\^{o}}}1 {õ}{{\~{o}}}1
    {ú}{{\'{u}}}1
    {ç}{{\c{c}}}1
    {Á}{{\'{A}}}1 {Â}{{\^{A}}}1 {Ã}{{\~{A}}}1
    {É}{{\'{E}}}1 {Ê}{{\^{E}}}1
    {Í}{{\'{I}}}1
    {Ó}{{\'{O}}}1 {Ô}{{\^{O}}}1 {Õ}{{\~{O}}}1
    {Ú}{{\'{U}}}1
    {Ç}{{\c{C}}}1
}
\lstset{style=Rstyle}

%% ── Teoremas ────────────────────────────────────────────────
\newtheorem{definition}{Defini\c{c}\~ao}[chapter]
\newtheorem{proposition}{Proposi\c{c}\~ao}[chapter]
\newtheorem{remark}{Observa\c{c}\~ao}[chapter]

%% ── Atalhos Matemáticos ─────────────────────────────────────
\newcommand{\E}{\mathbb{E}}
\newcommand{\Var}{\mathrm{Var}}
\newcommand{\Cov}{\mathrm{Cov}}
\newcommand{\indep}{\perp\!\!\!\perp}
\newcommand{\iid}{\overset{\text{i.i.d.}}{\sim}}

%% ── Metadados de Figuras/Quadros ────────────────────────────
\newcommand{\figmeta}[3]{%
  \par\vspace{4pt}%
  \begin{minipage}{\linewidth}%
  \footnotesize%
  \textbf{Fonte:} #1%
  \ifx&#2&\else\\\textbf{Elabora\c{c}\~ao:} #2\fi%
  \ifx&#3&\else\\\textbf{Nota:} #3\fi%
  \end{minipage}%
  \vspace{6pt}%
}

%% ── Profundidade de numera\c{c}\~ao ─────────────────────────
\setcounter{secnumdepth}{2}
\setcounter{tocdepth}{2}

% ============================================================
\begin{document}

\frontmatter

% ============================================================
% CAPA
% ============================================================
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
\vspace*{3cm}

{\Large\bfseries\color{clearlightblue} S\'ERIE: AVALIA\c{C}\~AO NA PR\'ATICA}

\vspace{1.8cm}

{\Huge\bfseries\color{clearblue} Como ir de correlação para causalidade }

\vspace{2.2cm}

{\large FGV CLEAR $|$ FGV EESP}

\vspace{0.5cm}

{\large Maio de 2026}

\vfill
\end{center}
\newpage

% ============================================================
% FICHA TÉCNICA
% ============================================================
\thispagestyle{empty}
\vspace*{1.5cm}

{\Large\bfseries\color{clearblue} Ficha T\'ecnica}

\bigskip

\noindent\textbf{Equipe t\'ecnica:} Caio de Souza Castro, Luigi Garzon.

\bigskip

\noindent\textbf{Apresenta\c{c}\~ao.} Este guia integra a s\'erie de publica\c{c}\~oes \textit{Avalia\c{c}\~ao na Pr\'atica}, desenvolvida pelo FGV CLEAR com o objetivo de ampliar o acesso a conhecimentos sobre monitoramento e avalia\c{c}\~ao com foco em pol\'iticas p\'ublicas.

\medskip

\noindent Fundado em 2015, o FGV CLEAR tem se dedicado ao fortalecimento da cultura de gest\~ao orientada por evid\^encias no Brasil e em pa\'ises lus\'ofonos. Com sede na Escola de Economia de S\~ao Paulo da Funda\c{c}\~ao Getulio Vargas (FGV EESP), o FGV CLEAR atua como centro regional da Iniciativa CLEAR (\textit{Centers for Learning on Evaluation and Results}).

\medskip

\noindent Saiba mais sobre o FGV CLEAR e acesse outras publica\c{c}\~oes em: \textbf{www.fgvclear.org}

\vfill

\noindent{\small\color{cleargray}%
\textbf{Cita\c{c}\~ao recomendada:} FGV CLEAR. (\the\year). \textit{Introdu\c{c}\~ao \`a Infer\^encia Causal}. S\'erie Avalia\c{c}\~ao na Pr\'atica. S\~ao Paulo: FGV CLEAR.

\medskip

\noindent Os textos desta publica\c{c}\~ao s\~ao de responsabilidade exclusiva dos autores. As opini\~oes expressas n\~ao refletem necessariamente a posi\c{c}\~ao das institui\c{c}\~oes parceiras.}

\newpage

% ============================================================
% SUMÁRIO
% ============================================================
% ─── SOBRE ESTE GUIA ─────────────────────────────────────────────────────────
\thispagestyle{empty}
\section*{Sobre este guia}
O cigarro causa câncer ou são as pessoas que fumam que já tinham mais
propensão a adoecer? Quando o Bolsa Família foi associado a queda na
pobreza, foi o programa que reduziu a pobreza ou o crescimento econômico
do mesmo período que ajudou? Crianças que frequentam creche têm
desempenho escolar melhor depois porque a creche desenvolve habilidades
cognitivas ou porque famílias que matriculam os filhos em creche são,
sistematicamente, famílias que investem mais nos filhos de outras formas
que não medimos? Cada uma dessas perguntas tem a mesma estrutura: uma
correlação observada nos dados, e uma dúvida razoável sobre se ela
reflete causa ou outra coisa. Distinguir essas duas possibilidades está no
centro de praticamente toda decisão de política pública. E quase nunca é
trivial.

A literatura contemporânea trata o problema com um arcabouço conceitual
chamado resultados potenciais. A ideia é a seguinte: para cada indivíduo
da população, imagine que existem dois mundos possíveis. No mundo em que
ele recebeu o tratamento, observa-se um certo resultado. No mundo em que
ele não recebeu, outro. O efeito causal do tratamento, para aquele
indivíduo, é a diferença entre os dois resultados. O problema é que cada
pessoa vive apenas um dos dois mundos. Quem fumou não pode ser observado
como se não tivesse fumado, e vice-versa. Os dois resultados potenciais
existem como construção teórica, mas só um deles é realizado e
observável. Por isso, o efeito causal individual é, em última instância,
inobservável.

A engenharia inteira da inferência causal moderna é a tentativa de
recuperar médias desses efeitos comparando pessoas diferentes que vivem
cada qual um dos dois mundos. A pergunta deixa de ser ``o que teria
acontecido com este indivíduo no outro mundo?'' e passa a ser ``no
agregado, qual é a diferença entre o que de fato aconteceu com quem foi
tratado e o que aconteceu com pessoas comparáveis que não foram?''. Essa
transição parece pequena mas tem implicação grande: a comparação só é
válida sob hipóteses específicas, e diferentes hipóteses sustentam
diferentes métodos.

O arcabouço separa três etapas que costumam ser confundidas. Identificação
é a pergunta de quando o parâmetro de interesse pode ser recuperado dos
dados observados, e sob quais suposições. Esse é o passo onde se decide
se a pergunta tem resposta, antes mesmo de pensar em estimação. Estimação
é como calcular o parâmetro numa amostra finita, com decisões sobre forma
funcional, ponderação, controles, especificação. Inferência é como
quantificar a incerteza em torno do que foi estimado, levando em conta
que com outra amostra teríamos outro número. Cada uma dessas etapas tem
armadilhas próprias, e tratá-las como uma só coisa (como em ``rodar uma
regressão'') esconde decisões importantes e propaga erros.

Este guia é a base conceitual da série. Os demais guias (RDD, controle
sintético, pareamento, diferenças-em-diferenças) aplicam essas etapas a
contextos específicos, com hipóteses adaptadas a cada situação. Quem
domina a estrutura aqui apresentada lê os outros guias com mais clareza
sobre o que cada método assume, o que cada estimativa significa, e por
que duas estimativas aparentemente da mesma coisa, vindas de métodos
diferentes, podem dar respostas diferentes sem que nenhuma das duas
esteja errada.
\newpage

% ─── COMO LER ESTE GUIA ──────────────────────────────────────────────────────
\thispagestyle{empty}
\section*{Como ler este guia}
Três tipos de caixa estruturam a leitura, identificados por cor:
\vspace{0.3cm}
\begin{notabox}[Caixa azul --- pontos-chave]
Aparece ao fim de cada capítulo, com sínteses e recomendações para quem
precisa decidir.
\end{notabox}
\begin{exemplobox}[Caixa verde --- exemplo aplicado]
Mostra como as ideias do capítulo se traduzem em situações de política
pública. Os casos são fictícios, mas calibrados por padrões recorrentes
na literatura e na prática de gestão.
\end{exemplobox}
\begin{atencaobox}[Caixa vermelha --- cuidados essenciais]
Sinaliza armadilhas comuns --- pontos em que uma escolha mal fundamentada
compromete toda a análise.
\end{atencaobox}
\vspace{0.5cm}
\noindent O guia faz referência recorrente ao \textit{Guia CLEAR de
Monitoramento e Avaliação de Políticas Públicas: do diagnóstico à decisão}
\citep{Lima2025} --- doravante \textbf{Guia CLEAR de M\&A} ---, que trata
em profundidade as etapas do ciclo da política pública adotado na série.
Quando o texto menciona Teoria da Mudança, plano de monitoramento ou
tipologia de avaliações, é nesse guia que o leitor encontra o
desenvolvimento completo.
\newpage

\tableofcontents
\newpage

% ============================================================
% CONTEÚDO
% ============================================================

\mainmatter

\input{secao1_introducao}
\input{secao2_identificacao}
\input{secao3_estimacao}
\input{secao4_inferencia}
\input{secao5_aplicacao}
\input{secao6_conclusao}

% ============================================================
% REFERÊNCIAS
% ============================================================
\backmatter
\bibliography{ref}

\end{document}
